<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Ytringer</title>
    <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/</link>
    <description>Recent content on Ytringer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Wed, 03 Dec 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dyrehaugen.github.io/rdn/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Norge som Molboland - når dumhet er lønnsomt</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2025-12-03-norge-som-molboland-naar-dumhet-er-lonnsomt/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2025-12-03-norge-som-molboland-naar-dumhet-er-lonnsomt/</guid>
      <description>Suksess For Norge - Forbannelse For Nordmenn Fiskeprisene i Norge har steget med 50% de siste åtte årene. Det er en enorm suksess - for sjømatnæringen. Bransjeorganisasjonen &amp;lsquo;Sjømat Norge&amp;rsquo; er i Beijing sammen med firskeriministeren for å promovere norsk laks i Kina. Og kineserne liker smaken av norsk fisk - så etterpørselen flyr rett til værs og med dem prisene. 95% av norsk fisk eksporteres så det er prisene på verdensmarkedet som gjelder - også for deg og meg her i fiskens hjemland, Norge.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="suksess-for-norge---forbannelse-for-nordmenn">Suksess For Norge - Forbannelse For Nordmenn</h1>
<p>Fiskeprisene i Norge har steget med 50% de siste åtte årene.
Det er en enorm suksess - for sjømatnæringen.
Bransjeorganisasjonen &lsquo;Sjømat Norge&rsquo; er i Beijing sammen med
firskeriministeren for å promovere norsk laks i Kina.
Og kineserne liker smaken av norsk fisk - så etterpørselen
flyr rett til værs og med dem prisene.
95% av norsk fisk eksporteres så det er prisene på verdensmarkedet
som gjelder - også for deg og meg her i fiskens hjemland, Norge.</p>
<p>I tidligere tider fisket vi den fisken vi trengte og betalte hva det
kostet å få den fram til fiskebutikken.
Prisen hadde ingen ting med kineserne og verdensmarkedet å gjøre og
fisk var billig og sunn norsk hverdagskost.</p>
<p>Men ikke nå lenger - siste jeg var i fiskebutikken var torsken
kommet opp i 400 kr per kilo - da blir det sjeldne og små skiver
og desto mer poteter og gullerøtter istedet.</p>
<p>Havet skulle liksom være vår felles naturrressurs og fiskeriene
var til for å sikre nasjonen sunn mat og gi kystens befolkning
et rimelig utkomme.</p>
<p>Men ikke nå lenger - nå er havet erobret av laksebaronene og
internasjonal kapital - med vår velsignelse, så dumme har vi vært.
Så det blir billig ultraprossesert istedet, mens kineserne spiser
fisken vår med stor fornøyelse.</p>
<p>Takk kjære Molboland!</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Norge - en nasjon av krigsprofitører</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2025-10-24-norge-en-nasjon-av-krigsprofitorer/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2025-10-24-norge-en-nasjon-av-krigsprofitorer/</guid>
      <description>Vi skulle være lure og ansvarlige da oljen dukket opp - hente ut naturressursene uten å la amerikanerne stikke av med profitten og grunnrenta.
Vi snekret sammen OLJEFONDET - solgte oljen og brukte de enorme inntektene
som ville kvalt innenlandsk økonomi - til å kjøpe opp aksjer og renteobligasjoner i utlandet. Utbyttet på disse verdipariene har vi skånsomt ført tilbake til innenlandsøkonomien gjennom HANDLINGSREGELEN til statsbudsjettet. Oljefondet har vi omdøpt til STATENS PENSJONSFOND - UTLAND - det er dette fondet som skal sørge for pensjonene til fremtidige generasjoner.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Vi skulle være lure og ansvarlige da oljen dukket opp -
hente ut naturressursene uten å la amerikanerne stikke av med profitten
og grunnrenta.</p>
<p>Vi snekret sammen OLJEFONDET - solgte oljen og brukte de enorme inntektene</p>
<ul>
<li>som ville kvalt innenlandsk økonomi - til å kjøpe opp aksjer og
renteobligasjoner i utlandet.
Utbyttet på disse verdipariene har vi skånsomt ført tilbake til
innenlandsøkonomien gjennom HANDLINGSREGELEN til statsbudsjettet.
Oljefondet har vi omdøpt til STATENS PENSJONSFOND - UTLAND - det er
dette fondet som skal sørge for pensjonene til fremtidige generasjoner.</li>
</ul>
<p>I 2024 fikk Staten ca 410 mrd. kr fra Oljefondet - eller nesten
74.000 kr per nordmann. Samtidig ble det utbetalt 316 mrd.kr. i
alderspensjon alene fra NAV og Folketrygdens samlede utgifter til &lsquo;Pensjoner,
sykepenger, dagpenger, uføretrygd og andre trygdeytelser&rsquo; utgjorde
omlag 700 mrd. kr. Så kanskje vi kan si at Oljefondet allerede betaler
mer enn halvparten av statens pensjonsforpliktelser.</p>
<p>Slik har vi stelt oss!</p>
<p>Men så kommer Israel&rsquo;s krig mot Gaza og Oljefondet&rsquo;s etikkommite
oppdager (etter press utenfra) at Oljefondet har satt penger inn i
selskaper som er innblandet i folkemordet.
Og Oljefondet selger seg ut av disse selskapene (men ikke alle
israelske selskaper de har investert i).</p>
<p>Finansminister Jens Stoltenberg øyner problemer.
Hvis etikken skal få råde på denne måten er det fare på ferde - for
norske pensjonister og andre som nå lever stort på pengestrømmen
fra Oljefondet.</p>
<p>For &lsquo;verden har forandret seg&rsquo; som Jens sier - vi må se på
regelverket rundt Oljefondet på nytt.
Den forandringen som har foregått er at økningen i fondsverdien
i all hovedsak nå kommer fra de sju store amerikanske teknologiselskapene -
&lsquo;The Magnificent Seven&rsquo; - og - hold pusten - de leverer alle
militær teknologi som selges til Israel.
Skal vi selge oss ut av de syv store pga moralske kvaler blir det
lite å spytte på med til Statsbudsjettet.</p>
<p>Slik har vi stelt oss!</p>
<p>Vi har rotet oss bort i en situasjon hvor trauste norske lønnsmotakeres
pensjoner og velferdstjenester står og faller med utviklingen på
verdens børser.
Og hvis vi skal henge med når verden militariseres og går mot en krigsøkonomi
så må vi nok bli krigsprofitører vi også.</p>
<p>Eller vi kan heise vår moralske fane og si &lsquo;fy faen om vi vil!&rsquo;
og la Oljefondet gå fløyten og satse på å klare oss uten verdens børser
slik som tidligere generasjoner av nordmenn klarte.</p>
<p>Heller fattig og stolt enn rik og råtten.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Samfunn eller Marked?</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2025-03-08-samfunn-eller-marked/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2025-03-08-samfunn-eller-marked/</guid>
      <description>Norsk politikk mangler visjoner Torhild Nordal skriver på Hudd:
I forrige århundre var norsk politikk drevet av visjoner. Først visjonen om selvstendighet, deretter visjone om å bygge velferdstaten etter krigen, og til slutt visjonen om å bli en ledende oljeprodusent. Siden den gang har norsk politikk manglet visjoner.
Ja, politiske visjoner har blitt borte. Hva var det som fikk dem til å forsvinne? Etter krigen skulle vi bygge landet, skape &amp;lsquo;folkehjemmet&amp;rsquo; - et bra sted for alle å leve og virke.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="norsk-politikk-mangler-visjoner">Norsk politikk mangler visjoner</h1>
<p>Torhild Nordal skriver på Hudd:</p>
<blockquote>
<p>I forrige århundre var norsk politikk drevet av visjoner.
Først visjonen om selvstendighet, deretter visjone om å bygge velferdstaten
etter krigen, og til slutt visjonen om å bli en ledende oljeprodusent.
Siden den gang har norsk politikk manglet visjoner.</p>
</blockquote>
<p>Ja, politiske visjoner har blitt borte.
Hva var det som fikk dem til å forsvinne?
Etter krigen skulle vi bygge landet, skape &lsquo;folkehjemmet&rsquo; -
et bra sted for alle å leve og virke.</p>
<p>Men på 80-tallet fikk vi den ideen at det beste var å overlate mest mulig til markedene.
Da mistet vi målet med det vi holder på med.
Nå er det nok med økonomisk vekst som &lsquo;mål&rsquo;.
Så lar vi markedene bestemme hva innholdet blir.
<strong>Våre visjoner er omvendt proporsjonale med størrelsen på markedøkonomien.</strong></p>
<p>Skala er viktig.
Over tid konsentrerer markedet rikdommen på færre og færre hender -
oligarkene dukker opp og overtar.
Langsomt taper demokratiet.
Derfor må selve <strong>basisvisjonen</strong> være <strong>et samfunn med minst mulig markedsøkonomi</strong></p>
<p>Ja, vi har latt markedøkonomien bli så stor at den har blitt dominerende
og snart vil den bli enerådende.
Da har vi nådd Thatcher&rsquo;s mål fra 80-tallet: &ldquo;There is no such thing &lsquo;Society&rsquo;&rdquo;.
Da slipper vi å gruble på visjoner for Norge - da går alt av seg selv.
Samtidig vil WEFs (World Economic Forum) drøm gå i oppfyllelse:
&ldquo;You will own nothing - and you will like it&rdquo;.</p>
<p>I det lange løp - der visjonene hører hjemme - får vi ikke begge deler -
vi må velge mellom samfunn eller markedøkonomi.</p>
<p>I det gamle Mesopotamia forstod de dette.
Hvert sjuende (jubel-)år inndro de den skjevt fordelte rikdommen ved å etterga all gjeld.
Så kunne samfunnet starte på nytt på like vilkår.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Amerika faller</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2025-02-20-amerika-faller/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2025-02-20-amerika-faller/</guid>
      <description>Vi skriver februar 2025. Det er 3 år siden Russland invaderte Ukraina.
Når en tror på sin egen propaganda I Norge og Vesten heter det at invasjonen var &amp;lsquo;uprovosert&amp;rsquo;. Fortrengt er NATO-ekspansjonen, sviket mot Minsk-avtalene, og Kiev&amp;rsquo;s forakt for minoriteten i Donbass.
I Europa tror vi på vår egen propaganda - den idylliske fortellingen om at vi står opp for våre verdier - vi verner demokratiet. Ikke et ord om amerikansk innblanding i fargerevolusjonene i Ukraina og Georgia.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Vi skriver februar 2025.
Det er 3 år siden Russland invaderte Ukraina.</p>
<h2 id="når-en-tror-på-sin-egen-propaganda">Når en tror på sin egen propaganda</h2>
<p>I Norge og Vesten heter det at invasjonen var &lsquo;uprovosert&rsquo;.
Fortrengt er NATO-ekspansjonen, sviket mot Minsk-avtalene,
og Kiev&rsquo;s forakt for minoriteten i Donbass.</p>
<p>I Europa tror vi på vår egen propaganda - den idylliske
fortellingen om at vi står opp for våre verdier - vi verner
demokratiet.
Ikke et ord om amerikansk innblanding i fargerevolusjonene
i Ukraina og Georgia.
Viktoria Nuland&rsquo;s aggresive systemskifte-poltikk hører vi ikke lenger noe om.
Kuppet på Maidan i 2014 var - &lsquo;demokratisk&rsquo;.</p>
<p>Ikke heller et ord om Istanbul-forhandlingene i 2021, hvor Ukraina
ønsket å inngå en avtale med Russland, men hvor Boris Johnson og
Joe Biden overtalte dem til å krige videre.</p>
<h2 id="trump-river-teppet-vekk-under-oss">Trump river teppet vekk under oss</h2>
<p>Trump herjer vildt i Washington om dagen.
Han er åpenbart blitt hjernevasket av Putin - andre forklaringer finnes ikke.</p>
<p>Det europeiske &lsquo;sikkerhets&rsquo;- etablissementet satt målløse i München forleden.
Vance erklærte at verken Russland eller Kina utgjorde noen trussel mot Europa.</p>
<p>Trump ser ut til å ha forstått at den gamle strategien om å svekke Russland ved
hjelp av nabostatene ikke lenger fungerer.
Nå har det blitt viktigere å få Russland over på sin side i den kommende
verdenskampen mot Kina.
Ukraina må ikke få stå i veien for dette strategi-skiftet.
De er uten betyding for Amerika i det store globale bildet.</p>
<p>Tilbake sitter Europerene med sin ideologiske forvirrig.
Macron forsøker å få Europa til å ta over USAs (tidligere) militære rolle
i Ukraina - maner til storstilt opprusting og fortsatt krig.
Faller Ukraina får russerne mersmak og vil snart krige videre vestover.</p>
<h2 id="russland-er-europas-nye-stormakt">Russland er Europa&rsquo;s nye stormakt</h2>
<p>Enten vi liker det eller ikke.
Få Ukraina til å erkjenne nederlaget - og hvilke feiltrinn de gjorde i
opptakten til konflikten, med og uten Boris Johnson&rsquo;s forførelseskunst.
Russland er der - lær å leve med det. Kanksje som Finland måtte gjøre
i sin tid, eller som Østerike.</p>
<h2 id="slutten-på-nato">Slutten på NATO</h2>
<p>Amerika går i oppløsning - på hjemmebane - helt av seg selv.
Glem NATO - la oss forsvare Norge og Norden - mot Russland om det skulle trenges,
men ikke minst mot Amerika. De kommer krypende - først anektere Canada, så
Grønland, det gir nok mersmak &hellip; deretter Island, Svalbard og &hellip;Norge?</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Planetpolitikk</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2023-11-25-planetpolitikk/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2023-11-25-planetpolitikk/</guid>
      <description>Mer enn Grønt Skifte må til Norge og de fleste andre land strever med det grønne skiftet. Det er selvvalgt politikk. Industrinasjonene tror at klima- og naturkrisene kan løses gjennom en storstilt satning på ny økonomisk vekst i &amp;lsquo;de nye grønne næringene&amp;rsquo;.
Men dette er ikke satninger for å redde klima og natur - det er satsninger for å redde den industrielle samfunnsmodellen som teknologi og kapital har skapt.
Det &amp;lsquo;grønne skiftet&amp;rsquo; handler mest om å finne nødløsninger på kort sikt - slikt som:</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="mer-enn-grønt-skifte-må--til">Mer enn Grønt Skifte må  til</h2>
<p>Norge og de fleste andre land strever med det grønne skiftet.
Det er selvvalgt politikk.
Industrinasjonene tror at klima- og naturkrisene kan løses gjennom
en storstilt satning på ny økonomisk vekst i &lsquo;de nye grønne næringene&rsquo;.</p>
<p>Men dette er ikke satninger for å redde klima og natur -
det er satsninger for å redde den industrielle samfunnsmodellen
som teknologi og kapital har skapt.</p>
<p>Det &lsquo;grønne skiftet&rsquo; handler mest om å finne nødløsninger på kort sikt -
slikt som:</p>
<ul>
<li>
<p>dytte klimagassene ned i gamle oljebrønner istedet for å slippe dem
ut i luft</p>
</li>
<li>
<p>kjøre like langt om ikke lenger med elbiler istedet for bensin og diesel</p>
</li>
<li>
<p>bruke like mye strøm om ikke mer, men fra vindmøller og solcellepaneler</p>
</li>
<li>
<p>osv</p>
</li>
</ul>
<p>Vi er ikke kommet så langt med dette, men det begynner allerede å bli vanskelig,
slitsomt og kostbart - uten at resultatene synes - klimagassutslippene
synker ikke, de øker fortsatt - etter 28 runder med  COP (internasjonale
klimaforhandlinger - som startet i Rio i 1992).</p>
<p>Men Norge tror fortsatt dette skal gå bra - bare vi gir full gass
i &lsquo;det grønne skiftet&rsquo;.</p>
<p>Andre - fler og fler - har begynt å tvile.
Det skurrer for mange at mer av alt det gamle som skapte de store
problemene er det samme som skal redde  oss fra dem.</p>
<p>Enkelte har allerede gjennomskuet &lsquo;det grønne skiftet&rsquo; -
det er ikke noen løsning, det er bare en utsettelse for
å slippe å ta problemene riktig på alvor.</p>
<p>Når omfanget og alvoret i klima- og naturkrisene virkelig
går opp for oss forstår endelig at vi må se oss om etter en ny samfunnsmodell,
ikke bare nye teknologier.</p>
<p><img loading="lazy" src="/rdn/fig/crazyness_of_industrial_civilization.jpg" type="" alt=""  /></p>
<p><em>Figur: Industrisivilasjonen møter veggen</em></p>
<p>To spørsmål melder seg:</p>
<ol>
<li>
<p>Hva er det grunnleggende som er feil ved den samfunnsmodellen
som Norge og de andre nasjonene har utviklet?</p>
</li>
<li>
<p>Hvordan kan vi sette en ny kurs fram mot bedre samfunnsmodeller?</p>
</li>
</ol>
<p>Noen samfunnsprinsipper vi nå styrer etter må forkastes - og
andre samfunnsprinsipper som vi nå mangler må innføres.
Overgangsprosessen vil sikkert bli både krevende og konfliktfylt.</p>
<p>Hvilke prinsipper er det vi snakker om?</p>
<p>Vi vet at industrisivilisasjonen (kapitalismen) har vært en
formidabel suksess - på sine egne prinsipper - men ikke på planetens.
Det er denne suksessen som nå må innringes.</p>
<p>Vårt økonomiske system har tatt for stor risiko -
det må det bli slutt på.
Vi har laget en økonomi som har vokst langt mer enn klima og natur tåler -
det må det bli slutt på.
Vi må gå fra uansvarlig foretakssomhet og nyskaping til ansvarlig
nøysomhet og bevaring.
Vi må gi tilbake mye av det vi har erobret og plyndret fra naturen.</p>
<p>Hva er det ved kapitalismen som har gjort den til en så voldsom vekstmaskin -
med så drastiske konskvenser?</p>
<p>La meg sette fokus på en ting: evnen til å konsentrere økonomiske
ressurser på få hender gjennom upersonlige selskaper med <strong>begrenset ansvar</strong>.
De store selskapenes økonomiske makt har blitt helt ekstrem.
Vi har politisk demokrati, men ikke økonomisk demokrati.</p>
<h2 id="legalt-rollebytte">Legalt rollebytte</h2>
<p>Selskapene har lov til å gjøre hva de vil og så mye de vil - så lenge
deholder seg <em>innenfor gjeldende regelverk</em>.
Våre lover og regler har ikke klart å stoppe selskapene fra å ødelegge
klima og natur.</p>
<p>Prinsippet har vært at &lsquo;det som ikke er forbudt, er tillatt&rsquo;.
Men lovgiver har ingen mulighet til å forutse alle uheldige konsekvenser av
selskapenes virksomhet og forby dem på forhånd.</p>
<p>Vi må snu bevisbyrden - det selskapene ikke klarer å bevise er ufarlig
skal ikke være tillatt. <em>Føre var - prinsippet</em> må grunnlovsfestes.</p>
<h2 id="vi-må-ta-mindre-risiko">Vi må ta mindre risiko</h2>
<p>Vi må gå vekk fra å &lsquo;heie på gründerne&rsquo; og kaste subsidier etter dem.</p>
<p><strong>Vi må bli grunnleggende skeptisk til all innovasjon.</strong></p>
<p>Vi må  snu tankegangen trill rundt - heie på dem som klarer seg
med det de har, istedet for på dem som stadig trenger noe nytt.
Heie på de skeptiske og forsiktige, ikke på de foretakssomme
og ukritiske.</p>
<p>Når nye ideer som ved første blikk ser gode ut dukker opp,
så må samfunnet ta ansvaret for kritisk avklaring av
alle mulige virkninger og risiki.
Først når ufarligheten er dokumentert gis grønt lys for produksjon.</p>
<p>Om innovasjoner skal iverksettes er en samfunnsmessig beslutning -
ikke noe som skal overlates til den enkelte gründer eller selskap.</p>
<h2 id="ansvar-må-være-fullstendig-og-personlig-ikke-upersonlig-og-begrenset">Ansvar må være fullstendig og personlig, ikke upersonlig og begrenset.</h2>
<p>Hvis ikke en slik innringning av selskapenes virksomhet er nok -
så må de knuses - selskapslovgivningen oppheves -
kun ubegrenset ansvarlige enheter får lov å drive produksjon.
Mindre sterke økonomiske selskaper vil gjøre mindre skade.</p>
<h2 id="demokratisk-rasjonering-må-erstatte-pengestyrte-markeder">Demokratisk Rasjonering må erstatte Pengestyrte Markeder</h2>
<p>Vårt økonomiske system har ikke bare skapt enorm <em>vekst</em>,
det har også skapt enorme <em>ulikheter</em>.
Markeder som får operere fritt over tid genererer økonomiske ulikheter -
noen få vinnere og mange tapere.</p>
<p>En bærekraftig samfunnsorden fordrer <em>likhet</em> - ikke ulikhet.</p>
<p>Demokratisk Rasjonering innbærer tildeling av begresende
resurser per hode istedet for per krone.</p>
<p>Når vi skal  klare oss med mindre må vi erstatte markeder med rasjonering.</p>
<h2 id="oppsummering-prinsipper-for-planetpolitikk">Oppsummering: Prinsipper for Planetpolitikk</h2>
<ul>
<li>
<p>Grunnlovfeste <em>føre-var</em> prinsippet</p>
</li>
<li>
<p>Det som ikke er tillatt å produsere, er fobudt er produsere</p>
</li>
<li>
<p>Konsekvensutgreiing og livsløpsanalyse forut for produksjonsstart</p>
</li>
<li>
<p>Ressurspooling uten begrensinger i enkeltdeltakernes totalansvar</p>
</li>
<li>
<p>Økonomisk demokrati i produksjon og demokratisk rasjonering i fordeling</p>
</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Jobbskaperne</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2023-11-21-jobbskaperne/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2023-11-21-jobbskaperne/</guid>
      <description>Arbeiderpartiet er i fritt fall. Høyre er konkurrenten som har framgangen. I mangel av egne løsninger kopier Arbeiderpartiet Høyre&amp;rsquo;s velkjente.
Næringsminister Jan Christian Vestre sier til VG 1 at &amp;ldquo;Nå må Ap vise at de er på lag med bedriftseierne, næringslivet – de som skaper det som senere skal fordeles.&amp;rdquo;
Vi skal hylle de som skaper verdier og bidrar til å bygge velferdsstaten, sier han, og lover bot og bedring: Det skal vi som parti bli tydeligere på.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Arbeiderpartiet er i fritt fall.
Høyre er konkurrenten som har framgangen.
I mangel av egne løsninger kopier Arbeiderpartiet Høyre&rsquo;s velkjente.</p>
<p>Næringsminister Jan Christian <a href="https://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/BWLoOe/aps-gullgutt-tar-knallhardt-oppgjoer-med-venstresiden-oeker-konfliktnivaaet-og-polariseringen">Vestre sier til VG</a> <sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup> at <strong>&ldquo;Nå må Ap vise at de er på lag med bedriftseierne, næringslivet – de som skaper det som senere skal fordeles.&rdquo;</strong></p>
<blockquote>
<p>Vi skal hylle de som skaper verdier og bidrar til å bygge velferdsstaten, sier han, og lover bot og bedring:
Det skal vi som parti bli tydeligere på. Vi kommer til å si imot når partier til venstre for oss snakker nedsettende om jobbskapere, sier Vestre.</p>
</blockquote>
<p>Vestre har åpenbart snakket med  sin kommunikasjonsrådgiver etter det
forsmedelige valgresultatet.
Det vi hører er &lsquo;kommunikasjonspreik&rsquo; - slik skal det sies når Arbeiderpartiets
eneste mål er å sanke stemmer.</p>
<p>Arbeiderpartiets stolte historie og gamle retorikk duger ikke lenger.
Og det er kanskje like bra - for den gamle retorikken stemte jo
ikke med politikken.</p>
<p>Det underlige er egentlig hvor lenge det lot seg gjøre å &lsquo;snakke som
en sosialist og handle  som en kapitalist&rsquo;.
Klasseforliket ble jo inngått allerede på 1930-tallet.</p>
<p>Så når Jan Christian Vestre i 2023 snakker fra (kommunikasjons-)levra
og sier vi skal heie på &lsquo;jobbskaperne som på idrettsstjernene&rsquo; -
så er det egentlig et fremskritt.
Nå slipper vi å bli forvirret av manglende samsvar mellom det som sies
og det som gjøres.</p>
<p>Men det som fortsatt ikke stemmer er navnet - Arbeiderpartiet er
ikke lenger et parti for &lsquo;arbeidere&rsquo;, men for &lsquo;jobbskaperne&rsquo;.</p>
<p>Det sies at slavene var redd for frigøringen og heller ville forbli
hos sine herrer som tidligere.</p>
<p>Arbeiderpartiet våger bare å bruke offentlige midler til
subsidiere og risikoavlaste jobbskapernes profitter.</p>
<p>Arbeiderpartiet er blitt partiet som ikke våger selv å skape
de jobbene som Norge trenger, men jobbskaperne ikke skaper.</p>
<p>At profittmotivet skal styre verden går opp for stadig fler at
fører oss på avvveie med klima- og miljøkriser som bare vokser.
Profitter og kriser går hånd i hånd.</p>
<p>Mon tro hvor lenge jobbskaperretorikken vil hjelpe Arbeiderpartiet?</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p><a href="https://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/BWLoOe/aps-gullgutt-tar-knallhardt-oppgjoer-med-venstresiden-oeker-konfliktnivaaet-og-polariseringen">https://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/BWLoOe/aps-gullgutt-tar-knallhardt-oppgjoer-med-venstresiden-oeker-konfliktnivaaet-og-polariseringen</a>)&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hvor er vår verden på vei?</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2023-04-01-hvor-er-var-verden-pa-vei/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2023-04-01-hvor-er-var-verden-pa-vei/</guid>
      <description>Hva vi har gjort Min generasjon har skapt utvikling og rikdom - trodde vi! Men den unge generasjonen - Greta Thunberg-generasjonen - gjennomskuer oss, de presenterer oss for de regningene vi overså. Vi skapte ikke bare &amp;lsquo;utvikling og rikdom&amp;rsquo;, vi skapte samtidig et ødelagt klima og en ødelagt natur - som vi lenge lot som vi ikke så.
Hva som må gjøres FN&amp;rsquo;s generalsekretær roper og roper og har gjort det i mange år.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h3 id="hva-vi-har-gjort">Hva vi har gjort</h3>
<p>Min generasjon har skapt <em>utvikling</em> og <em>rikdom</em> - trodde vi!
Men den unge generasjonen - Greta Thunberg-generasjonen -
gjennomskuer oss, de presenterer oss for de regningene vi overså.
Vi skapte ikke bare &lsquo;utvikling og rikdom&rsquo;, vi skapte samtidig et
ødelagt klima og en ødelagt natur - som vi lenge lot som vi ikke så.</p>
<h3 id="hva-som-må-gjøres">Hva som må gjøres</h3>
<p>FN&rsquo;s generalsekretær roper og roper  og har gjort det i mange år.
Vi svarer: <em>jada, jada, vi skal ordne opp i dette, det vil bare ta litt tid,
men vi er på vei</em>.</p>
<h3 id="hva-vi-gjør">Hva vi gjør</h3>
<p>Vi tror det holder å kjøpe el-bil og varmepumpe og dytte gassutslippene
ned i oljebrønnene vi allerede har laget oss i Nordsjøen.
Vi kaller det <em>grønt skifte</em> og Staten skal hjelpe til med skattesubsidier
til alle vindmøllene, så da går det vel bra, <em>tror vi</em>.</p>
<p>Men hørte vi hva FN&rsquo;s generalsekretær virkelig sa?
Han sa det krevde &rsquo;et kvantesprang i klima-tiltak&rsquo; - <em>kvantesprang</em>!
Det første lille steget som kreves er <em>slutte å bore etter mer olje</em> -
men vi klarer ikke det engang.
Hvordan i all verden skal vi klare &lsquo;kvantesprang&rsquo;?</p>
<h3 id="verden-vil-bli-veldig-mye-varmere">Verden vil bli <em>veldig mye</em> varmere</h3>
<p>La oss se det i øynene: <em>Verden klarer ikke å stanse den globale oppvarmingen</em>.
Og Norge hjelper til så godt vi kan med ikke å klare dette -
Norsk klimapolitikk er langt unna å være tilstrekkelig.</p>
<p><img loading="lazy" src="/rdn/fig/October_2023_anomaly_globe.jpeg" type="" alt=""  /></p>
<p><strong>Fuglene faller døde ned fra himmelen</strong></p>
<p>Men vi merker det ikke så mye oppe her i nord, det er jo så kaldt her,
så et par grader ekstra gjør vel bare godt.
Kanskje det - men neppe hvis Golfstrømmen svekkes for alvor.</p>
<p>Andre steder har det allerede begynt - &lsquo;The Sixth Extinction&rsquo; - masseutryddelsen -
er allerede godt igang.
I enkelte varme land vil &lsquo;wet heat bulbs&rsquo; - stillestående bobler av fuktig,
overopphetet luft - overskride menneskers, dyrs og planters tåleevne.
Det har allerede skjedd - &lsquo;fuglene falt døde ned fra himmelen, og
veikantene var fulle av døde og døende&rsquo;.</p>
<p><strong>Det ligger i kortene</strong></p>
<p>Det er treghet i det globale klimasystemet - virkningene av utslipp kommer ikke
til syne med en gang.
I vår naivitet har vi trodd at &lsquo;det ikke var så farlig&rsquo;.
Men terskler er overtrådd og mye ligger på lur.
Værst er kanskje tiningen av tundraen,
eller kanskje oppstoppingen av Golfstrømmen - det vet vi ikke, ennå.
Men etterhvert vil vi få vite!</p>
<h3 id="verden-vil-bli-veldig-mye-farligere">Verden vil bli <em>veldig mye</em> farligere</h3>
<p>Når større og større områder blir ubeboelige vil store strømmer
av flyktninger sette seg i bevegelse - <em>klimaflyktninger</em>.
Hvor skal de dra? Til kjøligere steder. De kommer - også hit <em>til oss</em>!
Ubedt!</p>
<p>Og det er ikke bare <em>temperaturen</em> som sådan som utløser dette -
<em>nedbør</em> og <em>flom</em> blir heftigere, <em>havnivået</em> stiger,
<em>matforsyning</em> vanskeliggjøres osv.</p>
<p>Alt dette er en kilde til nye og skjerpede <em>konflikter</em> -
som må &rsquo;løses&rsquo; - med militær makt og forhandlingstyrke.
Så de sterke stater vil vinne og den svake vil tape.
Det vil bli <em>blodig</em> og <em>dødelig</em>.</p>
<h3 id="verden-må-bygges-på-nytt">Verden må bygges på nytt</h3>
<p>Sivilisasjoner har gått til grunne før.
Det vil skje igjen.
En ny verdensorden vil sakte vokse ut av oppløsingen og kaoset -
så sant menneskeheten overlever.</p>
<p>(illustrasjon lagt til 23-11-15)</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Markedstyring</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2023-03-16-markedstyring/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2023-03-16-markedstyring/</guid>
      <description>Jacob Børresen har levert følgende hjertesukk på sin fb-vegg:
Min favorittavis Klassekampen har et intervju med den katalanske professoren i økologisk økonomi, Joan Martines-Alier i dag, torsdag 16. mars, i forbindelse med at han er tildelt Holbergprisen for 2023. Intervjuet avslutter med et sitat jeg gjerne vil dele med dere, en typisk tankevekkende selvfølgelighet:
«Tradisjonell økonomi handler mye om markeder og priser og mangler det som skjer i den ekte økonomien, som er mye større.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Jacob Børresen har levert følgende hjertesukk på sin fb-vegg:</p>
<blockquote>
<p>Min favorittavis Klassekampen har et intervju med den katalanske professoren i økologisk økonomi, Joan Martines-Alier i dag, torsdag 16. mars, i forbindelse med at han er tildelt Holbergprisen for 2023. Intervjuet avslutter med et sitat jeg gjerne vil dele med dere, en typisk tankevekkende selvfølgelighet:</p>
<p>«Tradisjonell økonomi handler mye om markeder og priser og mangler det som skjer i den ekte økonomien, som er mye større. Alt utenfor markedet. Omsorgsarbeidet kvinner utfører for sine barn. Å drikke vann, puste luft, alle naturens bidrag til mennesket. Noen forsøker å plassere også dette i markedet. Det er latterlig.»</p>
<p>Dette er en innsikt alle sosialdemokrater har, eller burde ha, i ryggmargen. Arbeiderpartiets problem er, etter mitt ringe skjønn, at partiets ledelse har mistet kontakten med de sosialdemokratiske grunnverdiene og går, i likhet med Høyre, inn for markedsstyring av sykehusdrift og eldreomsorg, i offentlig forvaltning og av grunnleggende menneskelige behov som tilgang til bolig og energi. Dette tror jeg er en viktig grunn til at så mange av partiets sympatisører sitter på gjerdet, eller at partimedlemmer som jeg, i fortvilelse, teller på fingrene om vi orker dette mer og heller melder oss ut (for ordens skyld: som gammal skipssjef forlater jeg ikke et synkende skip før alle besetningsmedlemmer er berga, så jeg blir nok værende).</p>
</blockquote>
<p>Folk ser ikke forskjell på AP og H - de er blitt for like. Men storparten av de som nå forlater AP går jo til H, som bare vil ha mer markedstyring. Så det kan ikke være &lsquo;sosialdemokratiske grunnverdier&rsquo; de savner. Svingningne på barometrene er vel bare et utslag av vilket parti som har den beste &lsquo;markedføringen&rsquo;. Markedet har ikke bare overtatt helse og omsorg, det har også overtatt politikken. Kapitalen styrer suverent.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sosial Kontroll</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2022-09-14-sosial-kontroll/</link>
      <pubDate>Wed, 14 Sep 2022 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2022-09-14-sosial-kontroll/</guid>
      <description>Mailutveksling etter valget i Sverige september 2022
Fig: Boligområde i Hong Kong
Hei Ja, trist at det går denne veien i Sverige. Klimaproblemene merkes nok ikke nok direkte i våre land ennå. Akutte problemer får hele oppmerksomheten. Jeg oppfatter det slik at (mesteparten av) SD&amp;rsquo;s framgang skyldes den frykten som gjengkriminaliteten skaper. De andre partiene har vel ikke troverdige svar på dette problemet. For meg er dette en del av en større dynamikk: Liberalisme bereder grunnen for Fascisme.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p><em>Mailutveksling etter valget i Sverige september 2022</em></p>
<p><img loading="lazy" src="/rdn/fig/Hong_Kong_Residential.jpg" type="" alt=""  /></p>
<p><em>Fig: Boligområde i Hong Kong</em></p>
<p>Hei
Ja, trist at det går denne veien i Sverige.
Klimaproblemene merkes nok ikke nok direkte i våre land ennå.
Akutte problemer får hele oppmerksomheten.
Jeg oppfatter det slik at (mesteparten av) SD&rsquo;s framgang
skyldes den frykten som gjengkriminaliteten skaper.
De andre partiene har vel ikke troverdige svar på dette problemet.
For meg er dette en del av en større dynamikk:
Liberalisme bereder grunnen for Fascisme.
Liberalisme er jo (for sterk) betoning av individuell frihet.
Akkumulert over tid skaper dette økende ulikheter og tilslutt et splittet samfunn.
Som det gamle ordtaket sier: &lsquo;It takes a village to raise a child&rsquo;.
&lsquo;Village&rsquo; er social kontroll i positiv forstand.
Gjengkriminaliteten er jo et storby/forstads-problem.
Ennå verre enn i Sverige er det i det franske &lsquo;banlieu&rsquo;.
Etterkrigstidens urbanisering med store høyblokkområder umuligjør &lsquo;village&rsquo;.
Social kontroll	i slike	områder	må organiseres (slik partiet gjør i Kina)
og blir	en form	for overvåkning	som den	liberale ideologien ikke aksepterer.
Det eneste vi kan si idag er vel at vi ikke skulle ha bygget etterkrigstiden
slik vi	gjorde:	industriell storskala boligbygging er en misforståelse av
hva samfunnsbygging går	ut på.
Når dere nå reiser til Rügen må	dere ta	opp denne tråden med de	lokale som
ennå husker DDR	- på godt og vondt!
Dilemmaet med en samfunnsorganisert social kontroll spilles godt ut i
TV-serien &lsquo;Weissensee&rsquo; (<a href="https://en.wikipedia.org/wiki/Weissensee_(TV_series))">https://en.wikipedia.org/wiki/Weissensee_(TV_series))</a>.
Min gamle professor i Trondheim	var i sin tid på en studietur til DDR.
Han kom	hjem og	sammenfattet inntrykket	slik:
&lsquo;De bryr seg med deg, men de bryr seg om deg også&rsquo;.
Etterhvert ble det jo for mye av det første i DDR.
Liberalismens problem er vel at	den ikke skal bry seg med deg,
men ender opp med å la være å bry seg om deg.
Socialdemokratiet ga folket en leilighet i en høyblokk,	men ingen
&lsquo;village for raising the children&rsquo; - dermed spilte de ballen over til SD.
Jeg er spent på	å høre hvordan dere opplever Rügen - God Reise</p>
<p>On Tue, Sep 13, 2022 at 11:20:07PM +0200, wrote:
Hela vänkretsen är i chock över valresultatet. Över moderaternas brist på
integritet. Och över det ringa intresset för klimatkrisen.
Imorron åker I och jag mot Rügen och de nordtyska hansastäderns plus
natur. Hoppas det är bra med dig!</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Oljestopp</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2021-08-10-oljestopp/</link>
      <pubDate>Tue, 10 Aug 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2021-08-10-oljestopp/</guid>
      <description>FN&amp;rsquo;s klimapanel publiserte igår en oppdatering av klimasituasjonen på kloden. Det ser ikke bra ut. FN&amp;rsquo;s Generalsekretær ber innstendig alle land om å stoppe letingen etter nye olje- og gassfelt.
IEA har tidligere påpekt at Verden ikke trenger å finne mer olje og gass. Det som allerede er funnet er mer enn det Kloden tåler blir brent.
Men norske politikere stopper ikke oljeletingen - ikke engang i Arktis.
Som en av dem nylig sa: &amp;lsquo;Det gjelder å ikke få panikk - da mister vi hodet og handler ikke fornuftig - systemet kan bryte sammen og kaos vil aldri løse klimakrisen&amp;rsquo;.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>FN&rsquo;s klimapanel publiserte igår en oppdatering av klimasituasjonen på kloden.
Det ser ikke bra ut.
FN&rsquo;s Generalsekretær ber innstendig alle land om å stoppe letingen etter nye
olje- og gassfelt.</p>
<p>IEA har tidligere påpekt at Verden ikke trenger å finne mer olje og gass.
Det som allerede er funnet er mer enn det Kloden tåler blir brent.</p>
<p>Men norske politikere stopper ikke oljeletingen - ikke engang i Arktis.</p>
<p>Som en av dem nylig sa: &lsquo;Det gjelder å ikke få panikk - da mister vi hodet og
handler ikke fornuftig - systemet kan bryte sammen og kaos vil aldri løse
klimakrisen&rsquo;.</p>
<p>For slike politikere er &lsquo;klimakrisen&rsquo; en politisk sak som alle andre -
det gjelder å posisjonere seg i det strategiske spillet om en &rsquo;løsning&rsquo;
der en selv kan profitere ved å dytte kostnadene over på andre.
Klimakrisen er for dem &lsquo;realpolitikk&rsquo; - som alltid.</p>
<p>Men klimakrisen kan ikke sammenliknes med andre &lsquo;politiske saker&rsquo;.
Klimakrisen er en <em>eksistensiell trussel</em> mot menneskeheten.
De som fortsatt bedriver realpolitikk har ikke forstått alvoret i trusselen.</p>
<p>Håndtering av klimakrisen fordrer politikere av en annen støpning.
Verden - og nasjonene - trenger en ny kriseledelse - som har forstått oppgaven
og er i stand til å lede verden inn på et helt annet spor enn vi har fulgt i
etterkrigstiden.</p>
<p>Den samfunnsorganiseringen som har skapt problemene er ikke egnet til å løse dem -
det må hardere lut til - alvoret tilsier unntakstilstand og krigsliknende virkemidler - &lsquo;markedet&rsquo; kan ikke løse klimakrisen.</p>
<p>Heldigvis er det i ferd med å vokse fram en ny generasjon av unge poitikere
som tar klimakrisen på alvor - og er villig til å drive mer enn &lsquo;realpolitikk&rsquo;,
faktisk villig til å ofre noe for å redde det som fortsatt kan reddes.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hvilken kapitalisme skal vi velge?</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2021-05-31-hvilken-kapitalisme/</link>
      <pubDate>Mon, 31 May 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2021-05-31-hvilken-kapitalisme/</guid>
      <description>Regjeringen lager hakkemat av Jernbanen og gir fra seg nasjonal kontroll. Dette er foreldet ideologi. Hvis vi først skal ha en form for kapitalisme i Norge (som Arbeiderpartiet vil) må vi iallfall velge en som virker bedre enn dette rotet. Idag vet vi at Statskapitalisme virker best (se på utviklingen i Kina). Regjeringen er en gjeng ugangskråker - på tide å sette strek og bygge landet igjen! La oss få en Regjering som kan styre oss ut av klimakrisen, jernbanekrisen og de andre krisene som deceniers liberal ideologi har påført oss.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Regjeringen lager hakkemat av Jernbanen og gir fra seg nasjonal kontroll. Dette er foreldet ideologi. Hvis vi først skal ha en form for kapitalisme i Norge (som Arbeiderpartiet vil) må vi iallfall velge en som virker bedre enn dette rotet. Idag vet vi at Statskapitalisme virker best (se på utviklingen i Kina). Regjeringen er en gjeng ugangskråker - på tide å sette strek og bygge landet igjen! La oss få en Regjering som kan styre oss ut av klimakrisen, jernbanekrisen og de andre krisene som deceniers liberal ideologi har påført oss.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Handelslogikk</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2021-03-02-handelslogikk/</link>
      <pubDate>Tue, 02 Mar 2021 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2021-03-02-handelslogikk/</guid>
      <description>Stein Reegård i LO kommer med et hjertesukk om utviklingen i Norges EU-medlemskap (også kalt EØS-avatlen): Hvorfor skal EØS og ESA blandes inn i hvordan vi driver kommunale sykehjem og idrettsanlegg?
EUs viktigste praktiske oppgave helt fra starten og var å fremme handel mellom land i Europa. &amp;lsquo;Handelslogikken&amp;rsquo; som Reegård kaller det var &amp;rsquo;laget for industri og kullgruver&amp;rsquo;, men ble etterhvert (som kapitalismen ekspanderte) overført på tjenestefeltet.
Kapitalen fortsetter sin ekspansjon og EU-politkerne har nå fulgt opp med at tiden har kommet for at også kommuners drift av idrett, kultur og velferd også innkorporeres industri og kullproduksjon.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Stein Reegård i LO kommer med et hjertesukk om utviklingen i Norges EU-medlemskap (også kalt EØS-avatlen):
<em>Hvorfor skal EØS og ESA blandes inn i hvordan vi driver kommunale sykehjem og idrettsanlegg?</em></p>
<p>EUs viktigste praktiske oppgave helt fra starten og var
å fremme handel mellom land i Europa.
&lsquo;Handelslogikken&rsquo; som Reegård kaller det var &rsquo;laget for industri og kullgruver&rsquo;,
men ble etterhvert (som kapitalismen ekspanderte) overført på tjenestefeltet.</p>
<p>Kapitalen fortsetter sin ekspansjon og EU-politkerne har nå fulgt opp
med at tiden har kommet for at også kommuners drift av idrett, kultur og velferd
også innkorporeres industri og kullproduksjon.</p>
<p>Reegård mener &lsquo;man&rsquo; har glemt noe på veien:</p>
<ol>
<li>
<p>De har «fortrengt» at EU- regler for indre marked og dermed EØS skal gjelde grensekryssende aktivitet. Den nasjonale økonomi skal landene regulere selv</p>
</li>
<li>
<p>De har «fortrengt» at tjenester er noe annet og mer mangfoldig enn varer.</p>
</li>
</ol>
<p>Hvordan &ldquo;uføret&rdquo; oppstått?</p>
<p>Det startet med den forestilling at handel med tjenester måtte kunne behandles med samme handelslogikk som for varer. Dernest det faktum at tjenester som er statlige eller kommunale bla. i nordiske land også var å finne i kommersiell leveranse i noen andre. Det ble konflikt mellom handel med tjenester og «løftet» om nasjonal styring av stat og kommunes rolle.</p>
<p>&ldquo;Alle&rdquo; visste det, men først i 2012 ble det første gang åpent formulert av EU-kommisjonen at handelsregelen fra 1950-tallet for subsidiekontroll også kan benyttes for å fremme medlemslands budsjettdisiplin.</p>
<p>Altså at en regel som skulle forebygge handelskrig var blitt en regel også for statsbudsjettets prosesser.</p>
<p>Så langt Reegård.</p>
<p>Etter arbeiderpartiets klasseforlik midt på 30-tallet (da sosialismen ble oppgitt)
har Norge vært styrt av kapitalens logikk (at en LO-økonom kaller det for handelslogikk
viser bare perspektivmagelen).
Etter EU&rsquo;s framvekst og senere globalisering er det den internasjonale
finanskapitalens logikk som rår. Alt som kan gjøres til &lsquo;varer&rsquo; vil bli gjort til &lsquo;varer&rsquo; -
tjenester er ikke noe unntak.
Vi har nå kommet så langt at &lsquo;stell av våre gamle&rsquo; kan settes ut på anbud.</p>
<p>Dette har ligget i kortene hele tiden.
Det overraskende er at dette er noe nytt for LO.</p>
<p>LO er med på å styre (Kapitalens Norge), som alle andre styrende tvinges de inn i
kapitalen logikk:</p>
<blockquote>
<p>To rule [to be the conscious operator of a social machine] means to see the world from a singular viewpoint, to be locked into a unitary logic, to be subservient to your own architecture of power. Dominant capital cannot deviate from the boundaries of this architecture, even if it wants to. Its individual members are forced to accept the very logic they impose on the rest of humanity.</p>
</blockquote>
<p><a href="https://frifagbevegelse.no/debatt/hvorfor-skal-eos-og-esa-blandes-inn-i-hvordan-vi-driver-kommunale-sykehjem-og-idrettsanlegg-6.490.767264.55d6095c91">Reegaard</a></p>
<p><a href="https://capitalaspower.com/casp-forum/topic/questions-regarding-mumfords-theory-of-the-mega-machine/">Zatorski</a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Klimadommen</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2020-12-23-klimadommen/</link>
      <pubDate>Wed, 23 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2020-12-23-klimadommen/</guid>
      <description>Høyestrett har talt! Dommen har falt! KLIMADOMMEN. Natur og Ungdom og Greenpeace Norden anla saken for å få kjent tildelingen av utvinningsløyve for petroleum i Barentshavet ulovlig.
Verden har allerede funnet mer olje- og gass enn det som kan forbrukes uten å ødelegge klimaet på planeten. Det er ikke behov for å lete etter mer. Men oljeselskapene kan fortsatt tjene penger på å selge olje og gass - det er ikke ulovlig.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Høyestrett har talt! Dommen har falt! KLIMADOMMEN.
Natur og Ungdom og Greenpeace Norden anla saken for å få kjent
tildelingen av utvinningsløyve for petroleum i Barentshavet ulovlig.</p>
<p>Verden har allerede funnet mer olje- og gass enn det som kan forbrukes uten
å ødelegge klimaet på planeten. Det er ikke behov for å lete etter mer.
Men oljeselskapene kan fortsatt tjene penger på å selge olje og gass -
det er ikke ulovlig. Og de fortsetter å lete. Og Staten legger til rette for
å fortsette.</p>
<p>Saksøkerne legger en GLOBAL TANKEGANG til grunn i et forsøk på å få (Høyestrett med på)
å bygge ned norsk petroleumsindustri.
Men de anlegger saken mot en spesiell liten konkret utvinningstillatelse i Barentshavet,
ikke mot norsk petroleums- og klimapolitikk&rsquo;s helhetlige virkninger.
Dette har kanskje vært en taktisk overveielse fra saksøkerne.
For overhode å få saken opp må en nok ta tak i noe konkret.
De påstår som så at akkurat denne lille dråpen får begeret til å renne over - så denne dråpen
må være ulovlig.</p>
<p>Det gir Høyesterett en lettvint utgang på saken: Det er så mange andre forhold som er med på
å avgjøre hvordan klimaet utvikler seg, så denne dråpen kan ikke være avgjørende.
Og når helheten i bildet skal bedømmes kan ikke det være en sak for domstolene, det må
politikerne bestemme.
Høyesterett ønsker ikke å ha noe syn på kvaliteten eller innretningen av den samlede petroleums-
og klimapolitikken - å vurdere om Staten går over grensen for hvilke miljøødeleggelser som (grunnloven)
kan tillate eller ikke.</p>
<p>Bortsett fra generell svada om at klimaproblemene er &lsquo;alvorlige&rsquo; tar ikke Høyesterett noen
stilling til om Staten gjør nok for å bøte på problemene.
De tar stilling til denne konkrete saken - og den gjør de til en bagatell uten betydning.</p>
<p>Vi lever i et tidskifte og Høyesterett henger etter.
Verden mangler institusjoner som kan felle dommer på grunnlag av avveinger av GLOBALE hensyn -
som kan bedømme det store bildet.
Vi lever fortsatt i Nasjonalstatenes tidsalder.
Norge har ikke ansvaret for utslipp fra bruk av norsk olje og gass i utlandet.
Slik er fortsatt internasjonal rett.</p>
<p>Å bringe miljøkonflikter inn for domstolene er en internasjonal trend, og dette er et
felt i bevegelse. Miljøorganisasjonene hadde kanskje håpet på å få litt drahjelp fra
Høyesterett. Men Høyesterett er bare en del av den herskende orden. Det er makta som rår.
Stortingets lovgiving og Høyesteretts tolkninger er bare en del av den løpende maktutøvelsen.</p>
<p>Det går ingen vei utenom å snu opp ned på maktforholdene.
Nye måter å definere politikk og å tolke lover vil komme med nye generasjoner.
Heldigvis er ungdommen på rett vei.
Jeg håper bare det går fort nok å få snudd verden på hodet - før den &lsquo;vipper&rsquo;.</p>
<p><a href="/pdf/Klimadommen_hr-2020-2472-p.pdf">Høyesteretts Klimadom(pdf)</a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Mañana - på badet!</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2020-12-21-manana/</link>
      <pubDate>Mon, 21 Dec 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2020-12-21-manana/</guid>
      <description>Det siste året har jeg lært spansk - ikke språket, men tenkemåten - &amp;rsquo;the hard way&amp;rsquo;. Jeg har fått lære hva kulturutrykket &amp;lsquo;mañana&amp;rsquo; kan innebære i praksis. Og jeg har fått lære det ikke av spanjoler, men av &amp;lsquo;våre egne&amp;rsquo; her nede på Gran Canaria. Noen av oss har blitt mer spanske enn spanjolene selv etter noen år her i varmen.
Det hele startet med at toalettet gikk lekk, en uke før jeg skulle reise hjem til Norge etter korona-nedstengningen i våres.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Det siste året har jeg lært spansk - ikke språket, men tenkemåten - &rsquo;the hard way&rsquo;.
Jeg har fått lære hva kulturutrykket &lsquo;mañana&rsquo; kan innebære i praksis.
Og jeg har fått lære det ikke av spanjoler, men av &lsquo;våre egne&rsquo; her nede på Gran Canaria.
Noen av oss har blitt mer spanske enn spanjolene selv etter noen år her i varmen.</p>
<p>Det hele startet med at toalettet gikk lekk, en uke før jeg skulle reise hjem til Norge
etter korona-nedstengningen i våres.
&lsquo;Aha&rsquo; tenkte jeg - nå har tiden kommet til å få renovert badet - og soverummet - som
begge har hatt setningskader i gulv og vegg. En renovering som jeg har hatt i tankene
i mange år,men som har blitt liggende der, fordi det ikke har vært akutt.
Men nå ble de plutselig akutt! Og gamle trege meg giret om til modus: &lsquo;action&rsquo;!</p>
<p>Jeg kontaktet Carlos - den rumenske håndverkeren som har gjort jobber på huset for meg tidligere -
men han var fullt booket.
Så fant jeg en dansk håndverker - Ingolf fra Fyn - som jobbet i nabolaget i samarbeid med
Vaktmester Geir - den gamle vaktmesteren på den norske skolen, som har startet egen virksomhet
med tilsyn av nordmenns boliger her nede på øya.
Ingolf kunne ta jobben og jeg fikk inntrykk av at han også kunne fagene: rørlegger, flislegger,
murer, maler og elektriker - eller i det minste hadde folk i sin stall som kunne gjøre en
god jobb - med betryggende tilsyn og kjennskap til norsk standard, ikke bare spansk.
Ingolf med medarbeidere startet jobben tidlig i juli.Jeg fulgte arbeidet en uke - det så
betryggende ut og virket projesjonelt - så jeg reiste beroliget hjem til Norge.
Alt skulle være ferdig til jeg kom tilbake 17 september.</p>
<p>Koronaen tok en liten nedtur på ettersommeren og flytrafikken kom igang igjen - jeg kom
meg nedover 26 september, en uke etter planen. Vaktmester Geir hadde sendt meg bilder av ferdige
bad og soverum som så svært så flott ut og han la til &lsquo;jeg er sikker på du blir fornøyd!&quot;.</p>
<p>Jeg fikk derfor hakeslepp når jeg så hva som møtte meg: Her måtte noen ha glemt både water og
vinkelhake. Flisefugene var ikke glatte og jevne,men humpet ivei. Flisgulvet var ikke flatt,
men virket som en flytebrygge i lett sjøgang. Veggene på badet møttes ikke rettlinjet, men i en
myk bue. Det nye gulvet var ikke i plan med det gamle: jeg hadde helt gratis fått et lite
trinn opp på 3 cm til den renoverte delen av huset. Til gjengjeld var servantsokkelen og
dørene kuttet av like mye i underkant, ellers ville de jo ikke passet inn.</p>
<p>Disse spenstige tilpasningene hadde hverken Ingolf eller Geir varslet meg om!
Åpenbart mente de at leveransen var i sin skjønneste orden - eller så var de klar over
at dette ikke var bra, men håpet likevel jeg ville godta resultatet.
Jeg hører nok dårlig, men jeg ser bra - og har jo selv drevet i flisfaget hjemme på Dyrehaugen,
og her møtte jeg amatørarbeid som var langt verre enn mitt eget!
Så her var det bare å holde sinnet i sjakk og ta fram den kjølige sakligheten:
Pekefingeren på saken og si: &lsquo;Sånn skal det ikke være&rsquo; - her og her og her og her og &hellip;.</p>
<p>Det ble en lang liste. Heldigvis inså Ingolf at leveransen ikke holdt mål.
Neste skritt var å overbevise ham om at her nyttet det ikke å flikke på overflaten -
det var noe grunnleggende galt med hele arbeidet.
Jeg sto på at alt det nye måtte rives og bygges opp igjen av skikkelige fagfolk med
skikkelig tilsyn.
Etterhvert gikk også Ingolf med på det - han erkjente at de folkene han hadde satt på
oppgaven i sommer ikke var kvalifiserte - og han hadde da også gitt dem sparken!</p>
<p>Vi ble enige om at rivingen skulle starte den 26 oktober og at det skulle arbeides intensivt
i to uker for å få alt ferdig til 6 november.
Det startet bra med at Ingolf hyrte inn Guillermo med 3 øvrige medarbeidere.
De rev flisgulvet på soverummet - og årsaken til &lsquo;flytebrygge&rsquo;-følelsen kom for dagen -
flisefugene hadde ikke noe underlag. Gulvet var ikke blitt avrettet før flislegging.
Under hver flis var det klasket en diger klump flislim og flisa var blitt trykket ned på midten.
Flislimet var ikke kommet ut til kantene. Når alle flisene var fjernet sto det igjen
et &lsquo;bakebrett&rsquo; med flislim-boller av 2-3 cm høyde. Ikke rart at fugene var ujevne - det fantes
ikke noe hold under dem for glatting.
Likedan var det på baderomsveggene - det var ikke gjort noen avretting og etablert et jevnt, fast
og flatt underlag for leggingen av flisene. Når jeg begynte å banke på flisene var det klart
at det var hulrom både her og der. Når en av veggflisene ble fjernet dukket det opp noe
som liknet på et fuglefjell - sementklumper og små &lsquo;hyller&rsquo; som flisene hadde vært limt fast til.
Det som var påført av membran var svært så hullete.
Guillermo og folkene hans bare ristet på hodet - &rsquo;loco,loco!&rsquo;
Heldigvis var Guillermo&rsquo;s folk dyktige flisleggere - de etablerte fast, flatt underlag og
har nå lagt flisene som seg hør og bør!</p>
<p>Vel så viktig som flisene er selvfølgelig rørleggingsarbeidet - hele operasjonen startet
jo med at det gamle toalettet begynte å lekke! Nå skulle alt bli fint og bra her på Casa&rsquo;n.
Etter nyleggingen av flisene kom baderomsutstyret på plass: dusj, servant, bidet og toalett.
Men det lakk! Tilkoblingskranene ble tatt ned og montert med mer rørleggertape og flere
omdreininger. Men det fortsatte å lekke! En runde til med samme medisin, men det lakk fortsatt!
På&rsquo;n igjen. Nok en runde og Ingolf fikk iallfall krantilslutningene til å være tette.
Men på soverumsiden av veggen kom våte flekker til syne!
Det var ikke annet å gjøre enn å gå løs på veggen - det var åpenbart koblingene inne i veggen
der rørene kom opp fra gulvet som lakk. På&rsquo;n igjen.
Etterhvert fant Ingolf lekkasjene og fikk dem tettet.
Når jeg skriver dette pågår arbeidet med å mure igjen veggen.
Forhåpentlig dukker det ikke opp nye våte flekker i veggen.</p>
<p>Men en grunnleggende bekymring vil fortsatt være der i lys av det makabre rørleggerarbeidet
som ble utført i første omgang - er det lekkasjer i rørene som ligger nedstøpt i soveromsgulvet?
Disse er lagt som &lsquo;rør i rør&rsquo; og teoretisk skal vann komme ut ved hovekrana i boden.
Men hvis også omslutningsrøret er lekk? &hellip;.Da vil setningskadene i soverumsrumsgulvet dukke
opp på nytt - om noen år. Her er det ikke annet å gjøre enn å vente å se - om ikke noen har
noen avanserte lekkasjesøksteknikker å tilby i mellomtiden.
Det går kanskje an å få tilgang til fellestunnelen som ligger under soverummet for å se om
det pipler små dråper av vann der. Eller stenge av alle kraner for en lengre periode og se
om det fortsatt dukker opp forbruk på vannregningen!</p>
<p>Per idag er det meste av det som gikk galt i sommer nå rettet opp.
Min frustrasjon er at det har tatt så lang tid.
Alt skulle vært ferdig 17 september, så gikk det galt og alt måtte gjøres om
med ny frist 6 november, denne har ikke blitt holdt og per idag tar Ingolf sikte
på 15 januar. Vi lever i mañana-land - denne gangen under norsk/dansk ledelse!</p>
<p>For å si det godt norsk: Ha-det på badet!</p>
<p><img loading="lazy" src="/rdn/fig/201215_manana_lekkasjejakt_640x.jpg" type="" alt=""  /></p>
<p><em>Bilde: Lekkasjejakt i den nye soverumsveggen</em></p>
<p><img loading="lazy" src="/rdn/fig/201221_manana_havsutsikt_640x.jpg" type="" alt=""  /></p>
<p><em>Bilde: Havutsikt i Mañana-land. Sommeren&rsquo;s nye bad og soverum revet og puttet  i sekker klare
for avhenting. Men ikke nok med bygningsavfallet i forgrunnen. Over kanten på
muren dukker den norske naboen&rsquo;s &lsquo;skraphandel&rsquo; opp - takinstallasjoner som ble ulovlig plassert
av forrige eier, som ikke lenger er bruk, men som ikke blir fjernet. Det er av sine egne en
skal ha det!</em></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Corona Tider - i Spania</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2020-04-30-corona-tider/</link>
      <pubDate>Thu, 30 Apr 2020 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2020-04-30-corona-tider/</guid>
      <description>Det er Corona-tider. Jeg sitter i epidemi-husarrest på Gran Canaria. Spania er hardt truffet - og restriksjonene sterke og strenge. &amp;ldquo;Quedate en Casa&amp;rdquo; heter det her: &amp;ldquo;Bli Hjemme&amp;rdquo; på godt norsk. På noen få uker har verden blitt &amp;lsquo;snudd på hodet&amp;rsquo; - det som var komplett utenkelig i februar er blitt hverdagen i april: Hele befolningen innelåst, politiet patruljerer gatene og jager deg hjem. Strendene folketomme og avsperret. All virksomhet unntatt sykehus og såkalt &amp;lsquo;samfunnskritsiske&amp;rsquo; stoppet.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Det er Corona-tider. Jeg sitter i epidemi-husarrest på Gran Canaria.
Spania er hardt truffet - og restriksjonene sterke og strenge.
&ldquo;Quedate en Casa&rdquo; heter det her: &ldquo;Bli Hjemme&rdquo; på godt norsk.
På noen få uker har verden blitt &lsquo;snudd på hodet&rsquo; - det som var komplett
utenkelig i februar er blitt hverdagen i april: Hele befolningen innelåst,
politiet patruljerer gatene og jager deg hjem. Strendene folketomme og
avsperret. All virksomhet unntatt sykehus og såkalt &lsquo;samfunnskritsiske&rsquo; stoppet.
Slik har det vært i 6 uker nå - og vil nok pågå i minst 6 uker til, kun med
noen små forsiktige &rsquo;lettelser&rsquo; her i Spania.
En kan gjøre seg mange betraktninger om det som har skjedd - store og små.
Her kommer noen.</p>
<h3 id="regler">Regler</h3>
<p>Det er vanskelig å lage regler. Kanskje verre her i Spania enn i &rsquo;lille&rsquo; Norge.
Spania er sterkt sentralisert (Arven etter Franco?). Provinsene kalles &lsquo;autonome&rsquo;,
men det synes å være mest i navnet - de kan nok foreslå ting, men Madrid bestemmer.
Og Madrid lager ensartede regler for hele landet.
Corona-viruset har slått spesielt hardt til i Madrid - så da blir det strenge restriksjoner,
ikke bare i Madrid, men overalt.
Og når Madrid har bestemt, er det bare å adlyde - en regel er en regel og skal overholdes.
Tolkningen er ikke opp til den enkelte, den står Politiet for - og det er ikke få bøter
som har blitt ilagt. &lsquo;Formildende omstendigheter&rsquo; synes å være et ukjent begrep.
En mann i Las Palmas fikk 700 euro i bot for å ha besøkt forloveden i et annet hus.
Ikke lov å gå ut hvis du ikke skal handle mat eller medisener eller i banken.
Ikke lov å drive sport. Hugi - som alltid holder god fart (fra tiden med hund) -
ble stoppet på vei til butikken - hun jogget, det er å drive sport, noe som ikke er tillatt!
Ikke forsøk å diskutere hensikten med regelen med Politiet - da blir det dobbelt bot.
Det er ikke lov å ta en (&lsquo;sportslig&rsquo;) omvei til butikken, slik vi forsøkte de første dagene.
Vi har en liten rute &lsquo;over fjellet&rsquo; som vi normalt går for å gjøre en &rsquo;norsk tur&rsquo; ut av
handlingen. &lsquo;Mindre folk, mindre virus enn nede på fortauet&rsquo;, tenkte vi. Men da kommer
de rop fra en mann med hund oppe fra den andre dalsiden - &lsquo;Ikke tillatt å gå tur i fjellet&rsquo;.
Andre naboer i området hadde sett oss da vi gikk ut- og truet med å melde oss til Politiet
da vi kom tilbake. På turen hadde vi ikke møtt et eneste annet menneske, så smittefaren
var ikke-eksisterende, men en regel er en regel! Angivervilligheten - og Politi-frykten
her i Spania er slående - og svært unorsk. Det er vel nok en arv fra Francotiden.
Spanjolene har jo aldri tatt er oppgjør med fascistene - alt ble skuffet under teppet
i 1975 og borgerkrigen er fortsatt et åpent sår.</p>
<h3 id="dødeligheten">Dødeligheten</h3>
<p>Overdødeligheten i Madrid er enorm - i Mars 2.5 ganger normalen - 10400 døde per uke i mars,
mot 4000 samme periode tidligere år.
Klart det skremmer - og politikken har litt karakter av panikk - &lsquo;vi vet ikke om det virker,
men vi gjør alt som er mulig&rsquo;. Det overraskende er hvor mye kommandoøkonomi som faktisk er
mulig. Politisk Styring er fortsatt mulig - hvem skulle trodd det etter 40 år med det hellige
&lsquo;Markedet&rsquo; som svar på alle problemer!
Hvorfor er dødeligheten i Madrid så mye høyere enn andre steder?
Jeg har to hypoteser: 1) Dårlige vilkår for helsearbeidere og 2) Luftforurensninger.
I Norge blir helsearbeidere som føler seg sykebedt om å holde seg hjemme.
I Spania går du på jobb - også i helsevesenet, selv om du føler deg &rsquo;litt syk&rsquo; -
du har ikke råd til å være borte fra jobben - så får heller smitten du måtte ha spre
seg til andre. Hver fjerde/femte coronasmittet i Spania er en helsearbeider.
Madrid er sterkt forurenset, særlig i vinterhalvåret. Tidligere Byråd har forsøkt å legge
brems på biltrafikken, men nåværende Byråd (fra høyrepartiet PP) har opphevet dem igjen.
Nå kommer straffen for dette med Coronaen. Det samme synes å gjøre seg gjeldende i Italia,
Lombardia er særlig hardt Coronarammet - og forurenset.
Foreløpig forskning har pekt på to kanaler: Folk som har levd over lang tid i sterkt
forurenset luft får svekket lungene og er mindre motstandsdyktige.
Det andre er at viruset fester seg på mikroskopiske partikler og slik spres effektivt over
store områder - det hjelper lite å holde &lsquo;sosial avstand&rsquo; når viruset reiser med vinden!</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Kulturell identitet</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2017-11-16-kulturell-identitet/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2017-11-16-kulturell-identitet/</guid>
      <description>Catalonia kjemper for sin uavhengighet om dagen. Siden 1714 - da de ulykkeligvis valgte &amp;lsquo;feil&amp;rsquo; side i den spanske arvefølgekrigen - har de vært underlagt spansk (dvs. kastiljansk) styre. Katalonsk språk og kultur har vært undertrykt - helt frem til Franco&amp;rsquo;s død i 1975, men også på flere måter videre frem til idag. Det hele handler om kulturell identitet - som ved så mange andre minoriteteskamper - også i dagens Europa.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Catalonia kjemper for sin uavhengighet om dagen.
Siden 1714 - da de ulykkeligvis valgte &lsquo;feil&rsquo; side i den spanske
arvefølgekrigen - har de vært underlagt spansk (dvs. kastiljansk)
styre. Katalonsk språk og kultur har vært undertrykt - helt frem til
Franco&rsquo;s død i 1975, men også på flere måter videre frem til idag.
Det hele handler om <em>kulturell identitet</em> - som ved så mange andre
minoriteteskamper - også i dagens Europa. Som en katalaner sa det:
Vi er anderledes (enn spansjolene) og ønsker å styre oss selv.</p>
<p>Uten sammenlikning forøvrig dreier også sykehustriden i Møre og Romsdal
seg om kulturell identitet.
Nordmøre Historielag har forsøkt å forklare de store kulturforskjellene
mellom Molde og Kristiansund slik:</p>
<p>Dette er noe annet enn vanlige søsken- og nabokrangler. Det er som forskjellen på Østland og Vestland.  Det handler om mentalitet og verdier.</p>
<p>Molde har nok tradisjonelt hatt en mer positiv oppfatning av Kristiansund, enn omvendt. Det har vært underholdende og eksotisk å besøke naboen i nord, med spennende kulturtilbud, annerledes næringsliv og fargerik historie. Men sykehusstriden har ødelagt mye.</p>
<p>Kanskje ligger noe av svaret på hvorfor byene er så forskjellige, på forholdet til havet. Sjøfart og fiske forsvant fra Moldes næringsliv utover 1800-tallet.  Kristiansund, på sin side, er byen som ligger midt uti havet og lever av det. Da blir det mer bask og strev, og mindre overskudd til hagestell. Og det blir store konjunktursvingninger med fiskepriser og oljepriser. Kristiansund har alltid vært orientert ut mot eksportmarkeder og mot Nord-Norge, og har mottatt impulser utenfra i et heseblesende tempo. Molde har fått holde på mer på det jevne, med stabil drift der man har gjort omtrent det samme som året før.</p>
<p>Kristiansund er bygd på et formidabelt klasseskille. Det var nærmest en forutsetning for den tradisjonelle klippfiskindustrien. Utover 1900-tallet overtok arbeidsfolket makta, og 1. mai ble en like stor festdag som 17.mai. Barnetog begge dager! Molde har samtidig vært en by for landbruksbefolkningen i sin region. I Molde kopierte arbeidsfolket borgerskapets idealer og adferd – boliger og språk, mens det i Kristiansund var det arbeiderkulturen som dominerte, og folk måtte bo tett på grunn av plassmangel.</p>
<p>Folk i Molde kan regne med å leve nesten tre år lenger enn sine naboer i nord. Fordi de lever sunnere, men kanskje noe kjedeligere, men unngår livsstilsykdommer. I Molde går man til kirke med nattverd og gir kollekt; slikt er sjeldent i Kristiansund. Men Kristiansunderne er mer konservative med hensyn til dåp og konfirmasjon: de gjør det slik det har vært «brukelig», mens akademikerne i Molde er mer opptatt av human-etikk.  I Kristiansund er det utbredt å skifte jobb, bolig og kanskje også samboer, noe som er mer uvanlig i Molde.</p>
<p>Moldenseren framstår som mer ansvarlig, langsiktig og stabil. Man klipper plen og vasker bil. Holder alle frister, kildesorterer. Kristiansunderen er mer avslappet, omtrentlig og bekymringsløs; fører et friskere og mer høylytt språk, er glad i farger og snakker gjerne med fremmede. Moldekulturen er skriftbasert og kalkulerende.  Kristiansunderen blir andre veien gjerne oppfattet som sjarmerende frisk og direkte.</p>
<p>Møre og Romsdal fylke er en merkelig konstruksjon som kom ut av tilfeldigheter i byråkratiet i København. En bastard i grenseland mellom Vestlandet og Trøndelag. Fylket har litt av alt, men lite som samler.</p>
<p><a href="http://panorama.himolde.no/2017/11/08/dyptgripende-kulturforskjeller-mellom-molde-og-kristiansund/">Molde vs. Kristiansund</a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Politikk og forskning</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2017-11-03-politikk-og-forskning/</link>
      <pubDate>Fri, 03 Nov 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2017-11-03-politikk-og-forskning/</guid>
      <description>Innvandringsøkonomi - langsiktige analyser Statistisk sentralbyrå (SSB) har regnet på norsk økonomi med og uten innvandring fra 2016 til 2100.
Med innvandring må petroleumsformuen deles på svært mange flere.
Stadig større andel innvandrere antas å ville komme fra ikke-vestlige land og og ha lavere sysselsettingsandel og lønn (enn norskfødte)
Norge har hatt svak produktivitetsutvikling det siste tiået og dette antas å fortsette.
Beregninge viser at innvandringen forsterker de problemene som aldringen skaper for finansiering av velferden, men at virkningen svekkes over tid.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h3 id="innvandringsøkonomi---langsiktige-analyser">Innvandringsøkonomi - langsiktige analyser</h3>
<p>Statistisk sentralbyrå (SSB) har regnet på norsk økonomi med og
uten innvandring fra 2016 til 2100.</p>
<ul>
<li>
<p>Med innvandring må petroleumsformuen deles på svært mange flere.</p>
</li>
<li>
<p>Stadig større andel innvandrere antas å ville komme fra ikke-vestlige land og og ha lavere sysselsettingsandel og lønn (enn norskfødte)</p>
</li>
<li>
<p>Norge har hatt svak produktivitetsutvikling det siste tiået og dette antas å fortsette.</p>
</li>
</ul>
<p>Beregninge viser at innvandringen forsterker de problemene som aldringen skaper for finansiering av velferden, men at virkningen svekkes over tid.</p>
<p>Spørsmålet blir om slike beregninnger er &lsquo;meningsfulle&rsquo;.
SSB-forsker Ola Vestad kommenterer det slik:
«For meg blir imidlertid summen av (eller interaksjonen mellom) forenklende antagelser og usikkerheten forbundet med befolkningsfremskrivningene for mye til at jeg er villig til å ta resultatene på alvor. Resultatene bør etter min mening heller ikke danne grunnlag for politiske beslutninger.»</p>
<p>Økonomiprofessor Magne Mogstad som sier til avisen at rapporten er et «supert eksempel på hvor dårlig analyser blir når de ikke kvalitetssikres» med en fagfellevurdering.</p>
<p>En forsker på «gulvet» kommenterer det slik: Et internasjonalt tidsskrift ville bare refusert rapporten. I SSB blir den publisert.</p>
<p>Økonomiprofessor Ola Kvaløy ved Universitetet i Stavanger er blant dem som kritiserer Holmøys lange fremskrivninger og mener at de er for mekaniske. Han mener de ikke tar hensyn til at innvandring påvirker samfunnet på mange ulike måter. Effekt på produktivitet, tillit og innovasjon finnes ikke i innvandringsregnskapet som SSB.</p>
<p>Erling Holmøy svarer slik: Jeg har tatt de fleste av Vestads gode og konkrete kommentarer til følge. Hans generelle helt negative syn på hele analysen har jeg bare måttet avvise, for den kritiserer selve beregningsoppdraget som inngikk i et avtalt prosjekt.</p>
<h3 id="produksjon-og-bruk-av-vitenskap">Produksjon og bruk av vitenskap</h3>
<p>Debatten om metodene og fremtiden til Statistisk sentralbyrå (SSB) pågår for fullt etter at det ble klart at byrået er i ferd med å gjennomføre en større omorganisering. 25 forskere har fått beskjed om at de skal flyttes fra forskningsavdelingen til statistikkavdelingen. En av dem er Erling Holmøy.</p>
<p>SSB-sjef Christine Meyer er kalt inn til flere møter hos finansminister Siv Jensen, og anklagene mot ledelsen i Statistisk sentralbyrå (SSB) hagler: Både Frps Jon Helgheim og Sps Liv Signe Navarsete har omfavnet konspirasjonsteorien om at en innvandringsliberal SSB-ledelse vingeklipper forskere som produserer innsikt som ikke passer med ledelsens politisk syn.</p>
<p>Tung kritikk kommer fra LO og NHO, som mener at den norske modellen svekkes av at byrået diskuterer sine modeller og leveranser inn i det inntektspolitiske samarbeidet. Og en tidligere leder av forskningsavdelingen, Olav Bjerkholt, mener SSB er utsatt for et politisk kupp, intet mindre.</p>
<p>SSB-ledelsen ønsker at færre, men spissere forskere skal levere på høyere nivå.</p>
<p>SSB selv, eieren og en haug med samfunnsøkonomer mener at byrået bør drive med forskning. Økonomiprofessor Jørn Rattsø og Knut Anton Mork argumenterer for at mer av forskningen bør overføres til universitetene. Økonomiprofessor Hans Hvide ved Universitetet i Bergen mener SSBs forskningsavdeling er for stor og for lite produktiv.
Hvide peker på at SSB har fått en orakelposisjon i norsk offentlighet som må utløse høye krav til kvalitet.</p>
<p>Utvalget som vurderte kvaliteten på dagens leveranser, mener at selve forskningen må utsettes for mer fagfellevurdering internasjonalt, for å sikre at modeller og verktøy som brukes i rapporter og analyser henger med i den faglige utviklingen.</p>
<h3 id="hva-handler-dette-egentlig-om">Hva handler dette egentlig om?</h3>
<p>I denne saken er det mange som ikke klarer å holde tunga rett i munnen.
80-års fremskrivninger kan aldri bli &lsquo;korrekte prognoser&rsquo;.
Men lange regnestykker kan tydeligjøre pågående tendenser - det har
Erlig Holmøy gjort på en god måte - og tydelig forklart hvordan resultatene
fremkommer.</p>
<p>At det er mange andre forhold enn de analysen redegjør for som også vil
influere faktiske økonomiske virkninger av innvandringen kan ikek Holmøy
bebreides for - da måtte oppdragsgiver (Finansdepartementet ha utvidet
oppdraget).</p>
<p>At en slik analyse skulle ha blitt særlig bedre om Holmøy&rsquo;s rapport hadde gått
veien om internasjonale forskningstidskrifter er det liten grunn til å tro.
Dette er anvendt, praktisk forskning, ikke grunnforskning.
Slik grunnforskning må rette seg mot videreutvikling av selve analysemodellen,
ikke mot anvendt bruk av den til enhver tid beste model en har.</p>
<h3 id="politisk-bruk-av-forskningsresultater">Politisk bruk av forskningsresultater</h3>
<p>Stockholm Resilience senter som har forsket på &lsquo;planetary boundaries&rsquo;
har opplevde en likninde kritikk/debatt når de forsøker seg på å
formidle/popularisere grunnforskningsresultater.
Av å til kan en undre seg på om ikke poltikken også burde
underkastes &lsquo;peer review&rsquo;.</p>
<p><a href="http://www.ssb.no/nasjonalregnskap-og-konjunkturer/artikler-og-publikasjoner/betydningen-for-demografi-og-makrookonomi-av-innvandring-mot-2100">SSB -Rapport - Erling Holmøy</a></p>
<p><a href="https://www.aftenposten.no/norge/i/79MkW/Internt-notat-gir-innblikk-i-kritikk-av-SSBs-innvandringsrapport">Kommentar Ola Vestad</a></p>
<p><a href="https://www.aftenposten.no/meninger/kommentar/i/LyXGR/Hva-skal-vi-med-SSB--Trine-Eilertsen">Trine Eilertsen - Aftenposten</a></p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Sjøen og Skyene og Tretoppene</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2017-07-08-sjoen-og-skyene-og-tretoppene/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Jul 2017 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2017-07-08-sjoen-og-skyene-og-tretoppene/</guid>
      <description>Dyrehaugen er min plass på jorden. Under tak på verandaen finnes det intet bedre enn å skode ut i verden - mot sjøen, mot skyene og mot tretoppene. Dette er min scene - et endeløst skuespill av lys og natur - i stillstand - og i bevegelse - inniblandt også med innslag fra dyreriket - fugler, insekter, rådyr og - ikke minst - hundene som rusler og snuser rundt under trærne der ute i hagen.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Dyrehaugen er min plass på jorden.
Under tak på verandaen finnes det intet bedre enn å skode ut i verden -
mot sjøen, mot skyene og mot tretoppene.
Dette er min scene - et endeløst skuespill av lys og natur - i stillstand -
og i bevegelse - inniblandt også med innslag fra dyreriket - fugler, insekter,
rådyr og - ikke minst - hundene som rusler og snuser rundt under trærne der ute
i hagen. Rart jeg blir lyrisk?</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
