<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Markedsøkonomi on Ytringer</title>
    <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/tags/markeds%C3%B8konomi/</link>
    <description>Recent content in Markedsøkonomi on Ytringer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Sat, 08 Mar 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dyrehaugen.github.io/rdn/tags/markeds%C3%B8konomi/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Samfunn eller Marked?</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2025-03-08-samfunn-eller-marked/</link>
      <pubDate>Sat, 08 Mar 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2025-03-08-samfunn-eller-marked/</guid>
      <description>Norsk politikk mangler visjoner Torhild Nordal skriver på Hudd:
I forrige århundre var norsk politikk drevet av visjoner. Først visjonen om selvstendighet, deretter visjone om å bygge velferdstaten etter krigen, og til slutt visjonen om å bli en ledende oljeprodusent. Siden den gang har norsk politikk manglet visjoner.
Ja, politiske visjoner har blitt borte. Hva var det som fikk dem til å forsvinne? Etter krigen skulle vi bygge landet, skape &amp;lsquo;folkehjemmet&amp;rsquo; - et bra sted for alle å leve og virke.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="norsk-politikk-mangler-visjoner">Norsk politikk mangler visjoner</h1>
<p>Torhild Nordal skriver på Hudd:</p>
<blockquote>
<p>I forrige århundre var norsk politikk drevet av visjoner.
Først visjonen om selvstendighet, deretter visjone om å bygge velferdstaten
etter krigen, og til slutt visjonen om å bli en ledende oljeprodusent.
Siden den gang har norsk politikk manglet visjoner.</p>
</blockquote>
<p>Ja, politiske visjoner har blitt borte.
Hva var det som fikk dem til å forsvinne?
Etter krigen skulle vi bygge landet, skape &lsquo;folkehjemmet&rsquo; -
et bra sted for alle å leve og virke.</p>
<p>Men på 80-tallet fikk vi den ideen at det beste var å overlate mest mulig til markedene.
Da mistet vi målet med det vi holder på med.
Nå er det nok med økonomisk vekst som &lsquo;mål&rsquo;.
Så lar vi markedene bestemme hva innholdet blir.
<strong>Våre visjoner er omvendt proporsjonale med størrelsen på markedøkonomien.</strong></p>
<p>Skala er viktig.
Over tid konsentrerer markedet rikdommen på færre og færre hender -
oligarkene dukker opp og overtar.
Langsomt taper demokratiet.
Derfor må selve <strong>basisvisjonen</strong> være <strong>et samfunn med minst mulig markedsøkonomi</strong></p>
<p>Ja, vi har latt markedøkonomien bli så stor at den har blitt dominerende
og snart vil den bli enerådende.
Da har vi nådd Thatcher&rsquo;s mål fra 80-tallet: &ldquo;There is no such thing &lsquo;Society&rsquo;&rdquo;.
Da slipper vi å gruble på visjoner for Norge - da går alt av seg selv.
Samtidig vil WEFs (World Economic Forum) drøm gå i oppfyllelse:
&ldquo;You will own nothing - and you will like it&rdquo;.</p>
<p>I det lange løp - der visjonene hører hjemme - får vi ikke begge deler -
vi må velge mellom samfunn eller markedøkonomi.</p>
<p>I det gamle Mesopotamia forstod de dette.
Hvert sjuende (jubel-)år inndro de den skjevt fordelte rikdommen ved å etterga all gjeld.
Så kunne samfunnet starte på nytt på like vilkår.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
