<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Etikk on Ytringer</title>
    <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/tags/etikk/</link>
    <description>Recent content in Etikk on Ytringer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Fri, 24 Oct 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dyrehaugen.github.io/rdn/tags/etikk/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Norge - en nasjon av krigsprofitører</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2025-10-24-norge-en-nasjon-av-krigsprofitorer/</link>
      <pubDate>Fri, 24 Oct 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2025-10-24-norge-en-nasjon-av-krigsprofitorer/</guid>
      <description>Vi skulle være lure og ansvarlige da oljen dukket opp - hente ut naturressursene uten å la amerikanerne stikke av med profitten og grunnrenta.
Vi snekret sammen OLJEFONDET - solgte oljen og brukte de enorme inntektene
som ville kvalt innenlandsk økonomi - til å kjøpe opp aksjer og renteobligasjoner i utlandet. Utbyttet på disse verdipariene har vi skånsomt ført tilbake til innenlandsøkonomien gjennom HANDLINGSREGELEN til statsbudsjettet. Oljefondet har vi omdøpt til STATENS PENSJONSFOND - UTLAND - det er dette fondet som skal sørge for pensjonene til fremtidige generasjoner.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Vi skulle være lure og ansvarlige da oljen dukket opp -
hente ut naturressursene uten å la amerikanerne stikke av med profitten
og grunnrenta.</p>
<p>Vi snekret sammen OLJEFONDET - solgte oljen og brukte de enorme inntektene</p>
<ul>
<li>som ville kvalt innenlandsk økonomi - til å kjøpe opp aksjer og
renteobligasjoner i utlandet.
Utbyttet på disse verdipariene har vi skånsomt ført tilbake til
innenlandsøkonomien gjennom HANDLINGSREGELEN til statsbudsjettet.
Oljefondet har vi omdøpt til STATENS PENSJONSFOND - UTLAND - det er
dette fondet som skal sørge for pensjonene til fremtidige generasjoner.</li>
</ul>
<p>I 2024 fikk Staten ca 410 mrd. kr fra Oljefondet - eller nesten
74.000 kr per nordmann. Samtidig ble det utbetalt 316 mrd.kr. i
alderspensjon alene fra NAV og Folketrygdens samlede utgifter til &lsquo;Pensjoner,
sykepenger, dagpenger, uføretrygd og andre trygdeytelser&rsquo; utgjorde
omlag 700 mrd. kr. Så kanskje vi kan si at Oljefondet allerede betaler
mer enn halvparten av statens pensjonsforpliktelser.</p>
<p>Slik har vi stelt oss!</p>
<p>Men så kommer Israel&rsquo;s krig mot Gaza og Oljefondet&rsquo;s etikkommite
oppdager (etter press utenfra) at Oljefondet har satt penger inn i
selskaper som er innblandet i folkemordet.
Og Oljefondet selger seg ut av disse selskapene (men ikke alle
israelske selskaper de har investert i).</p>
<p>Finansminister Jens Stoltenberg øyner problemer.
Hvis etikken skal få råde på denne måten er det fare på ferde - for
norske pensjonister og andre som nå lever stort på pengestrømmen
fra Oljefondet.</p>
<p>For &lsquo;verden har forandret seg&rsquo; som Jens sier - vi må se på
regelverket rundt Oljefondet på nytt.
Den forandringen som har foregått er at økningen i fondsverdien
i all hovedsak nå kommer fra de sju store amerikanske teknologiselskapene -
&lsquo;The Magnificent Seven&rsquo; - og - hold pusten - de leverer alle
militær teknologi som selges til Israel.
Skal vi selge oss ut av de syv store pga moralske kvaler blir det
lite å spytte på med til Statsbudsjettet.</p>
<p>Slik har vi stelt oss!</p>
<p>Vi har rotet oss bort i en situasjon hvor trauste norske lønnsmotakeres
pensjoner og velferdstjenester står og faller med utviklingen på
verdens børser.
Og hvis vi skal henge med når verden militariseres og går mot en krigsøkonomi
så må vi nok bli krigsprofitører vi også.</p>
<p>Eller vi kan heise vår moralske fane og si &lsquo;fy faen om vi vil!&rsquo;
og la Oljefondet gå fløyten og satse på å klare oss uten verdens børser
slik som tidligere generasjoner av nordmenn klarte.</p>
<p>Heller fattig og stolt enn rik og råtten.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
