<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>World-Order on Ytringer</title>
    <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/tags/world-order/</link>
    <description>Recent content in World-Order on Ytringer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Thu, 12 Feb 2026 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dyrehaugen.github.io/rdn/tags/world-order/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Oljefondet blir vårt neste store problem</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2026-02-12-oljefondet-blir-v%C3%A5rt-neste-problem/</link>
      <pubDate>Thu, 12 Feb 2026 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2026-02-12-oljefondet-blir-v%C3%A5rt-neste-problem/</guid>
      <description>Georg Riekeles er den første jeg ser som skjønner at Oljefondet kommer til å bli et stort problem for Norge
Aldri før har et land hatt så stor utenlandseksponering – og så begrensede muligheter til å beskytte den i en verden der økonomisk makt brukes stadig mer åpent.
Oljefondet er papirverdier - fullstendig avhengig av at det juridiske systemet i investeringslandet er &amp;rsquo;til å stole på&amp;rsquo; dvs. oppfører seg slik om vi trodde det skulle gjøre da investeringen ble gjort.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Georg Riekeles er den første jeg ser som skjønner at <a href="https://e24.no/norsk-oekonomi/i/167a9q/oljefondet-blir-norges-neste-store-problem">Oljefondet
kommer til å bli et stort problem for Norge</a></p>
<blockquote>
<p><em>Aldri før har et land hatt så stor utenlandseksponering – og så
begrensede muligheter til å beskytte den i en verden der økonomisk
makt brukes stadig mer åpent.</em></p>
</blockquote>
<p>Oljefondet er <em>papirverdier</em> - fullstendig avhengig av at det juridiske
systemet i investeringslandet er &rsquo;til å stole på&rsquo; dvs. oppfører seg
slik om vi trodde det skulle gjøre da investeringen ble gjort.
Dvs. at den såkalte &lsquo;regelbaserte verdensorden&rsquo; forsetter å gjelde.</p>
<p>Men det gjør den ikke. I kapitalismens lengre historie kommer vi snart til å
forstå at perioden med <em>global frihandel</em> har vært et unntak -
gyldig kun så lenge USA hadde fordeler av det, men ikke lenger.
Merkantilisme er kapitalismens &rsquo;naturtilstand&rsquo; - slåsskamp og voldsbruk
for å sikre nødvendige fysiske ressurser til eget bruk - papirverdier er
nettopp det kun papir.</p>
<p>Tangen &amp; Co in Oljefondet har ikke mandat til å legge om investerings-
strategien i forhold til slike fundamentale skift i den finansielle
verdensorden. De er eksperter på smarte kjøp og salg i et system som
fungerer, ikke på hvordan Norge skal forholde seg når et system bryter
sammen og et nytt er i emning.</p>
<p>Situasjonen er den at Oljefondet (&rsquo;<em>pensjonspengene våre</em>&rsquo;) først og
fremst er investert i USA og da tungt i de store teknologiselskapene
(&rsquo;<em>the mangificent seven</em>&rsquo;) selv om det alt i alt er spredt til over
9000 enkeltselskaper via paraplykonstruksjoner.</p>
<p>Hva kan vi gjøre?</p>
<p>Riekeles forslår å gå inn i EU.
For meg er det vanskelig å se at dette vil gjøre noen særlig forskjell.
I Europa er Norge alene om å ha et Oljefond. Hvorfor skal vi tro at
resten av Europa vil hjelpe oss dersom amerikanerne på den ene eller
andre måten nedskriver eller avskriver våre papirverdier der?</p>
<p>Det er riktig at vi som en liten og maktesløs små-nasjon har lite
eller ikke noe å stille opp med når rå makt og voldbruk blir det
avgjørende i samhandlingen i verden.</p>
<p>I fravæær av egen makt - og liten tro på noen europeisk storebror -
må vi være årvåkne og handle i tide, før det er for sent (pensjonene
våre forsvinner).</p>
<p>Hvordan skal vi gjøre det?</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
