<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>arbeiderpartiet on Ytringer</title>
    <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/tags/arbeiderpartiet/</link>
    <description>Recent content in arbeiderpartiet on Ytringer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Tue, 21 Nov 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dyrehaugen.github.io/rdn/tags/arbeiderpartiet/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Jobbskaperne</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2023-11-21-2023-11-21-jobbskaperne/</link>
      <pubDate>Tue, 21 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2023-11-21-2023-11-21-jobbskaperne/</guid>
      <description>Arbeiderpartiet er i fritt fall. Høyre er konkurrenten som har framgangen. I mangel av egne løsninger kopier Arbeiderpartiet Høyre&amp;rsquo;s velkjente.
Næringsminister Jan Christian Vestre sier til VG 1 at &amp;ldquo;Nå må Ap vise at de er på lag med bedriftseierne, næringslivet – de som skaper det som senere skal fordeles.&amp;rdquo;
Vi skal hylle de som skaper verdier og bidrar til å bygge velferdsstaten, sier han, og lover bot og bedring: Det skal vi som parti bli tydeligere på.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Arbeiderpartiet er i fritt fall.
Høyre er konkurrenten som har framgangen.
I mangel av egne løsninger kopier Arbeiderpartiet Høyre&rsquo;s velkjente.</p>
<p>Næringsminister Jan Christian <a href="https://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/BWLoOe/aps-gullgutt-tar-knallhardt-oppgjoer-med-venstresiden-oeker-konfliktnivaaet-og-polariseringen">Vestre sier til VG</a> <sup id="fnref:1"><a href="#fn:1" class="footnote-ref" role="doc-noteref">1</a></sup> at <strong>&ldquo;Nå må Ap vise at de er på lag med bedriftseierne, næringslivet – de som skaper det som senere skal fordeles.&rdquo;</strong></p>
<blockquote>
<p>Vi skal hylle de som skaper verdier og bidrar til å bygge velferdsstaten, sier han, og lover bot og bedring:
Det skal vi som parti bli tydeligere på. Vi kommer til å si imot når partier til venstre for oss snakker nedsettende om jobbskapere, sier Vestre.</p>
</blockquote>
<p>Vestre har åpenbart snakket med  sin kommunikasjonsrådgiver etter det
forsmedelige valgresultatet.
Det vi hører er &lsquo;kommunikasjonspreik&rsquo; - slik skal det sies når Arbeiderpartiets
eneste mål er å sanke stemmer.</p>
<p>Arbeiderpartiets stolte historie og gamle retorikk duger ikke lenger.
Og det er kanskje like bra - for den gamle retorikken stemte jo
ikke med politikken.</p>
<p>Det underlige er egentlig hvor lenge det lot seg gjøre å &lsquo;snakke som
en sosialist og handle  som en kapitalist&rsquo;.
Klasseforliket ble jo inngått allerede på 1930-tallet.</p>
<p>Så når Jan Christian Vestre i 2023 snakker fra (kommunikasjons-)levra
og sier vi skal heie på &lsquo;jobbskaperne som på idrettsstjernene&rsquo; -
så er det egentlig et fremskritt.
Nå slipper vi å bli forvirret av manglende samsvar mellom det som sies
og det som gjøres.</p>
<p>Men det som fortsatt ikke stemmer er navnet - Arbeiderpartiet er
ikke lenger et parti for &lsquo;arbeidere&rsquo;, men for &lsquo;jobbskaperne&rsquo;.</p>
<p>Det sies at slavene var redd for frigøringen og heller ville forbli
hos sine herrer som tidligere.</p>
<p>Arbeiderpartiet våger bare å bruke offentlige midler til
subsidiere og risikoavlaste jobbskapernes profitter.</p>
<p>Arbeiderpartiet er blitt partiet som ikke våger selv å skape
de jobbene som Norge trenger, men jobbskaperne ikke skaper.</p>
<p>At profittmotivet skal styre verden går opp for stadig fler at
fører oss på avvveie med klima- og miljøkriser som bare vokser.
Profitter og kriser går hånd i hånd.</p>
<p>Mon tro hvor lenge jobbskaperretorikken vil hjelpe Arbeiderpartiet?</p>
<div class="footnotes" role="doc-endnotes">
<hr>
<ol>
<li id="fn:1">
<p><a href="https://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/BWLoOe/aps-gullgutt-tar-knallhardt-oppgjoer-med-venstresiden-oeker-konfliktnivaaet-og-polariseringen">https://www.vg.no/nyheter/innenriks/i/BWLoOe/aps-gullgutt-tar-knallhardt-oppgjoer-med-venstresiden-oeker-konfliktnivaaet-og-polariseringen</a>)&#160;<a href="#fnref:1" class="footnote-backref" role="doc-backlink">&#x21a9;&#xfe0e;</a></p>
</li>
</ol>
</div>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
