<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Fiskeeksport on Ytringer</title>
    <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/tags/fiskeeksport/</link>
    <description>Recent content in Fiskeeksport on Ytringer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Wed, 03 Dec 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dyrehaugen.github.io/rdn/tags/fiskeeksport/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Norge som Molboland - når dumhet er lønnsomt</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2025-12-03-norge-som-molboland-naar-dumhet-er-lonnsomt/</link>
      <pubDate>Wed, 03 Dec 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2025-12-03-norge-som-molboland-naar-dumhet-er-lonnsomt/</guid>
      <description>Suksess For Norge - Forbannelse For Nordmenn Fiskeprisene i Norge har steget med 50% de siste åtte årene. Det er en enorm suksess - for sjømatnæringen. Bransjeorganisasjonen &amp;lsquo;Sjømat Norge&amp;rsquo; er i Beijing sammen med firskeriministeren for å promovere norsk laks i Kina. Og kineserne liker smaken av norsk fisk - så etterpørselen flyr rett til værs og med dem prisene. 95% av norsk fisk eksporteres så det er prisene på verdensmarkedet som gjelder - også for deg og meg her i fiskens hjemland, Norge.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h1 id="suksess-for-norge---forbannelse-for-nordmenn">Suksess For Norge - Forbannelse For Nordmenn</h1>
<p>Fiskeprisene i Norge har steget med 50% de siste åtte årene.
Det er en enorm suksess - for sjømatnæringen.
Bransjeorganisasjonen &lsquo;Sjømat Norge&rsquo; er i Beijing sammen med
firskeriministeren for å promovere norsk laks i Kina.
Og kineserne liker smaken av norsk fisk - så etterpørselen
flyr rett til værs og med dem prisene.
95% av norsk fisk eksporteres så det er prisene på verdensmarkedet
som gjelder - også for deg og meg her i fiskens hjemland, Norge.</p>
<p>I tidligere tider fisket vi den fisken vi trengte og betalte hva det
kostet å få den fram til fiskebutikken.
Prisen hadde ingen ting med kineserne og verdensmarkedet å gjøre og
fisk var billig og sunn norsk hverdagskost.</p>
<p>Men ikke nå lenger - siste jeg var i fiskebutikken var torsken
kommet opp i 400 kr per kilo - da blir det sjeldne og små skiver
og desto mer poteter og gullerøtter istedet.</p>
<p>Havet skulle liksom være vår felles naturrressurs og fiskeriene
var til for å sikre nasjonen sunn mat og gi kystens befolkning
et rimelig utkomme.</p>
<p>Men ikke nå lenger - nå er havet erobret av laksebaronene og
internasjonal kapital - med vår velsignelse, så dumme har vi vært.
Så det blir billig ultraprossesert istedet, mens kineserne spiser
fisken vår med stor fornøyelse.</p>
<p>Takk kjære Molboland!</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
