<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Bærekraft on Ytringer</title>
    <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/tags/b%C3%A6rekraft/</link>
    <description>Recent content in Bærekraft on Ytringer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <lastBuildDate>Sat, 25 Nov 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dyrehaugen.github.io/rdn/tags/b%C3%A6rekraft/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Planetpolitikk</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2023-11-25-planetpolitikk/</link>
      <pubDate>Sat, 25 Nov 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2023-11-25-planetpolitikk/</guid>
      <description>Mer enn Grønt Skifte må til Norge og de fleste andre land strever med det grønne skiftet. Det er selvvalgt politikk. Industrinasjonene tror at klima- og naturkrisene kan løses gjennom en storstilt satning på ny økonomisk vekst i &amp;lsquo;de nye grønne næringene&amp;rsquo;.
Men dette er ikke satninger for å redde klima og natur - det er satsninger for å redde den industrielle samfunnsmodellen som teknologi og kapital har skapt.
Det &amp;lsquo;grønne skiftet&amp;rsquo; handler mest om å finne nødløsninger på kort sikt - slikt som:</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h2 id="mer-enn-grønt-skifte-må--til">Mer enn Grønt Skifte må  til</h2>
<p>Norge og de fleste andre land strever med det grønne skiftet.
Det er selvvalgt politikk.
Industrinasjonene tror at klima- og naturkrisene kan løses gjennom
en storstilt satning på ny økonomisk vekst i &lsquo;de nye grønne næringene&rsquo;.</p>
<p>Men dette er ikke satninger for å redde klima og natur -
det er satsninger for å redde den industrielle samfunnsmodellen
som teknologi og kapital har skapt.</p>
<p>Det &lsquo;grønne skiftet&rsquo; handler mest om å finne nødløsninger på kort sikt -
slikt som:</p>
<ul>
<li>
<p>dytte klimagassene ned i gamle oljebrønner istedet for å slippe dem
ut i luft</p>
</li>
<li>
<p>kjøre like langt om ikke lenger med elbiler istedet for bensin og diesel</p>
</li>
<li>
<p>bruke like mye strøm om ikke mer, men fra vindmøller og solcellepaneler</p>
</li>
<li>
<p>osv</p>
</li>
</ul>
<p>Vi er ikke kommet så langt med dette, men det begynner allerede å bli vanskelig,
slitsomt og kostbart - uten at resultatene synes - klimagassutslippene
synker ikke, de øker fortsatt - etter 28 runder med  COP (internasjonale
klimaforhandlinger - som startet i Rio i 1992).</p>
<p>Men Norge tror fortsatt dette skal gå bra - bare vi gir full gass
i &lsquo;det grønne skiftet&rsquo;.</p>
<p>Andre - fler og fler - har begynt å tvile.
Det skurrer for mange at mer av alt det gamle som skapte de store
problemene er det samme som skal redde  oss fra dem.</p>
<p>Enkelte har allerede gjennomskuet &lsquo;det grønne skiftet&rsquo; -
det er ikke noen løsning, det er bare en utsettelse for
å slippe å ta problemene riktig på alvor.</p>
<p>Når omfanget og alvoret i klima- og naturkrisene virkelig
går opp for oss forstår endelig at vi må se oss om etter en ny samfunnsmodell,
ikke bare nye teknologier.</p>
<p><img loading="lazy" src="/rdn/fig/crazyness_of_industrial_civilization.jpg" type="" alt=""  /></p>
<p><em>Figur: Industrisivilasjonen møter veggen</em></p>
<p>To spørsmål melder seg:</p>
<ol>
<li>
<p>Hva er det grunnleggende som er feil ved den samfunnsmodellen
som Norge og de andre nasjonene har utviklet?</p>
</li>
<li>
<p>Hvordan kan vi sette en ny kurs fram mot bedre samfunnsmodeller?</p>
</li>
</ol>
<p>Noen samfunnsprinsipper vi nå styrer etter må forkastes - og
andre samfunnsprinsipper som vi nå mangler må innføres.
Overgangsprosessen vil sikkert bli både krevende og konfliktfylt.</p>
<p>Hvilke prinsipper er det vi snakker om?</p>
<p>Vi vet at industrisivilisasjonen (kapitalismen) har vært en
formidabel suksess - på sine egne prinsipper - men ikke på planetens.
Det er denne suksessen som nå må innringes.</p>
<p>Vårt økonomiske system har tatt for stor risiko -
det må det bli slutt på.
Vi har laget en økonomi som har vokst langt mer enn klima og natur tåler -
det må det bli slutt på.
Vi må gå fra uansvarlig foretakssomhet og nyskaping til ansvarlig
nøysomhet og bevaring.
Vi må gi tilbake mye av det vi har erobret og plyndret fra naturen.</p>
<p>Hva er det ved kapitalismen som har gjort den til en så voldsom vekstmaskin -
med så drastiske konskvenser?</p>
<p>La meg sette fokus på en ting: evnen til å konsentrere økonomiske
ressurser på få hender gjennom upersonlige selskaper med <strong>begrenset ansvar</strong>.
De store selskapenes økonomiske makt har blitt helt ekstrem.
Vi har politisk demokrati, men ikke økonomisk demokrati.</p>
<h2 id="legalt-rollebytte">Legalt rollebytte</h2>
<p>Selskapene har lov til å gjøre hva de vil og så mye de vil - så lenge
deholder seg <em>innenfor gjeldende regelverk</em>.
Våre lover og regler har ikke klart å stoppe selskapene fra å ødelegge
klima og natur.</p>
<p>Prinsippet har vært at &lsquo;det som ikke er forbudt, er tillatt&rsquo;.
Men lovgiver har ingen mulighet til å forutse alle uheldige konsekvenser av
selskapenes virksomhet og forby dem på forhånd.</p>
<p>Vi må snu bevisbyrden - det selskapene ikke klarer å bevise er ufarlig
skal ikke være tillatt. <em>Føre var - prinsippet</em> må grunnlovsfestes.</p>
<h2 id="vi-må-ta-mindre-risiko">Vi må ta mindre risiko</h2>
<p>Vi må gå vekk fra å &lsquo;heie på gründerne&rsquo; og kaste subsidier etter dem.</p>
<p><strong>Vi må bli grunnleggende skeptisk til all innovasjon.</strong></p>
<p>Vi må  snu tankegangen trill rundt - heie på dem som klarer seg
med det de har, istedet for på dem som stadig trenger noe nytt.
Heie på de skeptiske og forsiktige, ikke på de foretakssomme
og ukritiske.</p>
<p>Når nye ideer som ved første blikk ser gode ut dukker opp,
så må samfunnet ta ansvaret for kritisk avklaring av
alle mulige virkninger og risiki.
Først når ufarligheten er dokumentert gis grønt lys for produksjon.</p>
<p>Om innovasjoner skal iverksettes er en samfunnsmessig beslutning -
ikke noe som skal overlates til den enkelte gründer eller selskap.</p>
<h2 id="ansvar-må-være-fullstendig-og-personlig-ikke-upersonlig-og-begrenset">Ansvar må være fullstendig og personlig, ikke upersonlig og begrenset.</h2>
<p>Hvis ikke en slik innringning av selskapenes virksomhet er nok -
så må de knuses - selskapslovgivningen oppheves -
kun ubegrenset ansvarlige enheter får lov å drive produksjon.
Mindre sterke økonomiske selskaper vil gjøre mindre skade.</p>
<h2 id="demokratisk-rasjonering-må-erstatte-pengestyrte-markeder">Demokratisk Rasjonering må erstatte Pengestyrte Markeder</h2>
<p>Vårt økonomiske system har ikke bare skapt enorm <em>vekst</em>,
det har også skapt enorme <em>ulikheter</em>.
Markeder som får operere fritt over tid genererer økonomiske ulikheter -
noen få vinnere og mange tapere.</p>
<p>En bærekraftig samfunnsorden fordrer <em>likhet</em> - ikke ulikhet.</p>
<p>Demokratisk Rasjonering innbærer tildeling av begresende
resurser per hode istedet for per krone.</p>
<p>Når vi skal  klare oss med mindre må vi erstatte markeder med rasjonering.</p>
<h2 id="oppsummering-prinsipper-for-planetpolitikk">Oppsummering: Prinsipper for Planetpolitikk</h2>
<ul>
<li>
<p>Grunnlovfeste <em>føre-var</em> prinsippet</p>
</li>
<li>
<p>Det som ikke er tillatt å produsere, er fobudt er produsere</p>
</li>
<li>
<p>Konsekvensutgreiing og livsløpsanalyse forut for produksjonsstart</p>
</li>
<li>
<p>Ressurspooling uten begrensinger i enkeltdeltakernes totalansvar</p>
</li>
<li>
<p>Økonomisk demokrati i produksjon og demokratisk rasjonering i fordeling</p>
</li>
</ul>
]]></content:encoded>
    </item>
    
    <item>
      <title>Hvor er vår verden på vei?</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2023-04-01-hvor-er-var-verden-pa-vei/</link>
      <pubDate>Sat, 01 Apr 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2023-04-01-hvor-er-var-verden-pa-vei/</guid>
      <description>Hva vi har gjort Min generasjon har skapt utvikling og rikdom - trodde vi! Men den unge generasjonen - Greta Thunberg-generasjonen - gjennomskuer oss, de presenterer oss for de regningene vi overså. Vi skapte ikke bare &amp;lsquo;utvikling og rikdom&amp;rsquo;, vi skapte samtidig et ødelagt klima og en ødelagt natur - som vi lenge lot som vi ikke så.
Hva som må gjøres FN&amp;rsquo;s generalsekretær roper og roper og har gjort det i mange år.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<h3 id="hva-vi-har-gjort">Hva vi har gjort</h3>
<p>Min generasjon har skapt <em>utvikling</em> og <em>rikdom</em> - trodde vi!
Men den unge generasjonen - Greta Thunberg-generasjonen -
gjennomskuer oss, de presenterer oss for de regningene vi overså.
Vi skapte ikke bare &lsquo;utvikling og rikdom&rsquo;, vi skapte samtidig et
ødelagt klima og en ødelagt natur - som vi lenge lot som vi ikke så.</p>
<h3 id="hva-som-må-gjøres">Hva som må gjøres</h3>
<p>FN&rsquo;s generalsekretær roper og roper  og har gjort det i mange år.
Vi svarer: <em>jada, jada, vi skal ordne opp i dette, det vil bare ta litt tid,
men vi er på vei</em>.</p>
<h3 id="hva-vi-gjør">Hva vi gjør</h3>
<p>Vi tror det holder å kjøpe el-bil og varmepumpe og dytte gassutslippene
ned i oljebrønnene vi allerede har laget oss i Nordsjøen.
Vi kaller det <em>grønt skifte</em> og Staten skal hjelpe til med skattesubsidier
til alle vindmøllene, så da går det vel bra, <em>tror vi</em>.</p>
<p>Men hørte vi hva FN&rsquo;s generalsekretær virkelig sa?
Han sa det krevde &rsquo;et kvantesprang i klima-tiltak&rsquo; - <em>kvantesprang</em>!
Det første lille steget som kreves er <em>slutte å bore etter mer olje</em> -
men vi klarer ikke det engang.
Hvordan i all verden skal vi klare &lsquo;kvantesprang&rsquo;?</p>
<h3 id="verden-vil-bli-veldig-mye-varmere">Verden vil bli <em>veldig mye</em> varmere</h3>
<p>La oss se det i øynene: <em>Verden klarer ikke å stanse den globale oppvarmingen</em>.
Og Norge hjelper til så godt vi kan med ikke å klare dette -
Norsk klimapolitikk er langt unna å være tilstrekkelig.</p>
<p><img loading="lazy" src="/rdn/fig/October_2023_anomaly_globe.jpeg" type="" alt=""  /></p>
<p><strong>Fuglene faller døde ned fra himmelen</strong></p>
<p>Men vi merker det ikke så mye oppe her i nord, det er jo så kaldt her,
så et par grader ekstra gjør vel bare godt.
Kanskje det - men neppe hvis Golfstrømmen svekkes for alvor.</p>
<p>Andre steder har det allerede begynt - &lsquo;The Sixth Extinction&rsquo; - masseutryddelsen -
er allerede godt igang.
I enkelte varme land vil &lsquo;wet heat bulbs&rsquo; - stillestående bobler av fuktig,
overopphetet luft - overskride menneskers, dyrs og planters tåleevne.
Det har allerede skjedd - &lsquo;fuglene falt døde ned fra himmelen, og
veikantene var fulle av døde og døende&rsquo;.</p>
<p><strong>Det ligger i kortene</strong></p>
<p>Det er treghet i det globale klimasystemet - virkningene av utslipp kommer ikke
til syne med en gang.
I vår naivitet har vi trodd at &lsquo;det ikke var så farlig&rsquo;.
Men terskler er overtrådd og mye ligger på lur.
Værst er kanskje tiningen av tundraen,
eller kanskje oppstoppingen av Golfstrømmen - det vet vi ikke, ennå.
Men etterhvert vil vi få vite!</p>
<h3 id="verden-vil-bli-veldig-mye-farligere">Verden vil bli <em>veldig mye</em> farligere</h3>
<p>Når større og større områder blir ubeboelige vil store strømmer
av flyktninger sette seg i bevegelse - <em>klimaflyktninger</em>.
Hvor skal de dra? Til kjøligere steder. De kommer - også hit <em>til oss</em>!
Ubedt!</p>
<p>Og det er ikke bare <em>temperaturen</em> som sådan som utløser dette -
<em>nedbør</em> og <em>flom</em> blir heftigere, <em>havnivået</em> stiger,
<em>matforsyning</em> vanskeliggjøres osv.</p>
<p>Alt dette er en kilde til nye og skjerpede <em>konflikter</em> -
som må &rsquo;løses&rsquo; - med militær makt og forhandlingstyrke.
Så de sterke stater vil vinne og den svake vil tape.
Det vil bli <em>blodig</em> og <em>dødelig</em>.</p>
<h3 id="verden-må-bygges-på-nytt">Verden må bygges på nytt</h3>
<p>Sivilisasjoner har gått til grunne før.
Det vil skje igjen.
En ny verdensorden vil sakte vokse ut av oppløsingen og kaoset -
så sant menneskeheten overlever.</p>
<p>(illustrasjon lagt til 23-11-15)</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
