<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Usa on Ytringer</title>
    <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/tags/usa/</link>
    <description>Recent content in Usa on Ytringer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Thu, 20 Feb 2025 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dyrehaugen.github.io/rdn/tags/usa/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Amerika faller</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2025-02-20-amerika-faller/</link>
      <pubDate>Thu, 20 Feb 2025 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2025-02-20-amerika-faller/</guid>
      <description>Vi skriver februar 2025. Det er 3 år siden Russland invaderte Ukraina.
Når en tror på sin egen propaganda I Norge og Vesten heter det at invasjonen var &amp;lsquo;uprovosert&amp;rsquo;. Fortrengt er NATO-ekspansjonen, sviket mot Minsk-avtalene, og Kiev&amp;rsquo;s forakt for minoriteten i Donbass.
I Europa tror vi på vår egen propaganda - den idylliske fortellingen om at vi står opp for våre verdier - vi verner demokratiet. Ikke et ord om amerikansk innblanding i fargerevolusjonene i Ukraina og Georgia.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Vi skriver februar 2025.
Det er 3 år siden Russland invaderte Ukraina.</p>
<h2 id="når-en-tror-på-sin-egen-propaganda">Når en tror på sin egen propaganda</h2>
<p>I Norge og Vesten heter det at invasjonen var &lsquo;uprovosert&rsquo;.
Fortrengt er NATO-ekspansjonen, sviket mot Minsk-avtalene,
og Kiev&rsquo;s forakt for minoriteten i Donbass.</p>
<p>I Europa tror vi på vår egen propaganda - den idylliske
fortellingen om at vi står opp for våre verdier - vi verner
demokratiet.
Ikke et ord om amerikansk innblanding i fargerevolusjonene
i Ukraina og Georgia.
Viktoria Nuland&rsquo;s aggresive systemskifte-poltikk hører vi ikke lenger noe om.
Kuppet på Maidan i 2014 var - &lsquo;demokratisk&rsquo;.</p>
<p>Ikke heller et ord om Istanbul-forhandlingene i 2021, hvor Ukraina
ønsket å inngå en avtale med Russland, men hvor Boris Johnson og
Joe Biden overtalte dem til å krige videre.</p>
<h2 id="trump-river-teppet-vekk-under-oss">Trump river teppet vekk under oss</h2>
<p>Trump herjer vildt i Washington om dagen.
Han er åpenbart blitt hjernevasket av Putin - andre forklaringer finnes ikke.</p>
<p>Det europeiske &lsquo;sikkerhets&rsquo;- etablissementet satt målløse i München forleden.
Vance erklærte at verken Russland eller Kina utgjorde noen trussel mot Europa.</p>
<p>Trump ser ut til å ha forstått at den gamle strategien om å svekke Russland ved
hjelp av nabostatene ikke lenger fungerer.
Nå har det blitt viktigere å få Russland over på sin side i den kommende
verdenskampen mot Kina.
Ukraina må ikke få stå i veien for dette strategi-skiftet.
De er uten betyding for Amerika i det store globale bildet.</p>
<p>Tilbake sitter Europerene med sin ideologiske forvirrig.
Macron forsøker å få Europa til å ta over USAs (tidligere) militære rolle
i Ukraina - maner til storstilt opprusting og fortsatt krig.
Faller Ukraina får russerne mersmak og vil snart krige videre vestover.</p>
<h2 id="russland-er-europas-nye-stormakt">Russland er Europa&rsquo;s nye stormakt</h2>
<p>Enten vi liker det eller ikke.
Få Ukraina til å erkjenne nederlaget - og hvilke feiltrinn de gjorde i
opptakten til konflikten, med og uten Boris Johnson&rsquo;s forførelseskunst.
Russland er der - lær å leve med det. Kanksje som Finland måtte gjøre
i sin tid, eller som Østerike.</p>
<h2 id="slutten-på-nato">Slutten på NATO</h2>
<p>Amerika går i oppløsning - på hjemmebane - helt av seg selv.
Glem NATO - la oss forsvare Norge og Norden - mot Russland om det skulle trenges,
men ikke minst mot Amerika. De kommer krypende - først anektere Canada, så
Grønland, det gir nok mersmak &hellip; deretter Island, Svalbard og &hellip;Norge?</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
