<?xml version="1.0" encoding="utf-8" standalone="yes"?>
<rss version="2.0" xmlns:atom="http://www.w3.org/2005/Atom" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
  <channel>
    <title>Sometag on Ytringer</title>
    <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/tags/sometag/</link>
    <description>Recent content in Sometag on Ytringer</description>
    <generator>Hugo -- gohugo.io</generator>
    <language>en</language>
    <lastBuildDate>Thu, 16 Mar 2023 00:00:00 +0000</lastBuildDate><atom:link href="https://dyrehaugen.github.io/rdn/tags/sometag/index.xml" rel="self" type="application/rss+xml" />
    <item>
      <title>Markedstyring</title>
      <link>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2023-03-16-markedstyring/</link>
      <pubDate>Thu, 16 Mar 2023 00:00:00 +0000</pubDate>
      
      <guid>https://dyrehaugen.github.io/rdn/posts/2023-03-16-markedstyring/</guid>
      <description>Jacob Børresen har levert følgende hjertesukk på sin fb-vegg:
Min favorittavis Klassekampen har et intervju med den katalanske professoren i økologisk økonomi, Joan Martines-Alier i dag, torsdag 16. mars, i forbindelse med at han er tildelt Holbergprisen for 2023. Intervjuet avslutter med et sitat jeg gjerne vil dele med dere, en typisk tankevekkende selvfølgelighet:
«Tradisjonell økonomi handler mye om markeder og priser og mangler det som skjer i den ekte økonomien, som er mye større.</description>
      <content:encoded><![CDATA[<p>Jacob Børresen har levert følgende hjertesukk på sin fb-vegg:</p>
<blockquote>
<p>Min favorittavis Klassekampen har et intervju med den katalanske professoren i økologisk økonomi, Joan Martines-Alier i dag, torsdag 16. mars, i forbindelse med at han er tildelt Holbergprisen for 2023. Intervjuet avslutter med et sitat jeg gjerne vil dele med dere, en typisk tankevekkende selvfølgelighet:</p>
<p>«Tradisjonell økonomi handler mye om markeder og priser og mangler det som skjer i den ekte økonomien, som er mye større. Alt utenfor markedet. Omsorgsarbeidet kvinner utfører for sine barn. Å drikke vann, puste luft, alle naturens bidrag til mennesket. Noen forsøker å plassere også dette i markedet. Det er latterlig.»</p>
<p>Dette er en innsikt alle sosialdemokrater har, eller burde ha, i ryggmargen. Arbeiderpartiets problem er, etter mitt ringe skjønn, at partiets ledelse har mistet kontakten med de sosialdemokratiske grunnverdiene og går, i likhet med Høyre, inn for markedsstyring av sykehusdrift og eldreomsorg, i offentlig forvaltning og av grunnleggende menneskelige behov som tilgang til bolig og energi. Dette tror jeg er en viktig grunn til at så mange av partiets sympatisører sitter på gjerdet, eller at partimedlemmer som jeg, i fortvilelse, teller på fingrene om vi orker dette mer og heller melder oss ut (for ordens skyld: som gammal skipssjef forlater jeg ikke et synkende skip før alle besetningsmedlemmer er berga, så jeg blir nok værende).</p>
</blockquote>
<p>Folk ser ikke forskjell på AP og H - de er blitt for like. Men storparten av de som nå forlater AP går jo til H, som bare vil ha mer markedstyring. Så det kan ikke være &lsquo;sosialdemokratiske grunnverdier&rsquo; de savner. Svingningne på barometrene er vel bare et utslag av vilket parti som har den beste &lsquo;markedføringen&rsquo;. Markedet har ikke bare overtatt helse og omsorg, det har også overtatt politikken. Kapitalen styrer suverent.</p>
]]></content:encoded>
    </item>
    
  </channel>
</rss>
